% Created 2010-11-02 ty. 14:51
\documentclass[11pt,a4paper,oneside,draft]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}                 % needs to be before hyperref when using fixme
\usepackage[draft=false]{hyperref}
\usepackage[english,nynorsk]{babel} % or whatever language
\usepackage{apacite} % after babel
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphics}
\usepackage[author=]{fixme}
\fxusetheme{colorsig}

\usepackage{amsmath} % for \operatorname

\usepackage{linguex} 

\usepackage{pslatex}
% \usepackage{pdfsync} % bug with glosses ( \exg. in linguex )

\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage{avm}
\avmfont{\sc}
\avmoptions{sorted,active}
\avmvalfont{\rm}
\avmsortfont{\scriptsize\it}
\usepackage{algorithm2e}
\SetAlgorithmName{Funksjon}{fn}{liste over psevdokode}
%\SetAlgoFuncName{Funksjon}{} % for some reason gets no numbering TODO

\newcommand{\xbar}{$\rm\overline{X}$}
\newcommand{\F}[2]{\textsc{#1}\ensuremath{_{#2}}}
\newcommand{\OBLben}{\F{obl}{ben}}
\newcommand{\OBJben}{\F{obj}{ben}}
\newcommand{\OBJ}{\F{obj}{}}
\newcommand{\OBJs}{\F{obj~}{}}
\newcommand{\ADJ}{\F{adj}{}}
\newcommand{\ADJs}{\F{adj~}{}}
\newcommand{\XCOMP}{\F{xcomp}{}}
\newcommand{\XCOMPs}{\F{xcomp~}{}}
\newcommand{\SUBJ}{\F{subj}{}}
\newcommand{\SUBJs}{\F{subj~}{}}
\newcommand{\SPEC}{\F{spec}{}}
\newcommand{\POSS}{\F{poss}{}}
\newcommand{\PRED}{\F{pred}{}}
\newcommand{\TOPIC}{\F{topic}{}}
\newcommand{\falign}{\ensuremath{\operatorname{\emph{falign}}}}
\newcommand{\fpairs}{\ensuremath{\operatorname{\emph{fpairs}}}}
\newcommand{\Bleu}{\textsc{Bleu}}
\usetikzlibrary{calc}
\newcommand{\proj}[2]{\begin{tabular}{c}\footnotesize{#1}\\\normalsize{#2}\end{tabular}}
\newcommand{\ua}{\ensuremath{\uparrow}}
\newcommand{\da}{\ensuremath{\downarrow}}
\newcommand{\p}[1]{`\textbf{#1}'}
\SetKwComment{Comment}{ // }{}
\SetKwInOut{Input}{usage}

\title{Syntaktisk informert frasesamanstilling }
\author{Kevin Brubeck Unhammer}
\date{02/11, 2010}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{tocdepth}{4}
\tableofcontents
\vspace*{1cm}


\chapter{Innleiing}
\label{sec-1}

\label{SEC:innleiing}

\fxnote{TODO: abstract/samandrag}

Denne masteroppgåva utforskar kva det vil seie at to uttrykk er
omsetjingar av kvarandre, og korleis me automatisk kan generere og
evaluere samanstilling (\emph{alignment}) av uttrykk som
står i eit slikt omsetjingsforhold. 

Omsetjingsforhold finn me mellom setningar i kontekst på ulike språk,
men me kan au finne ulike typar ekvivalensforhold (samanstillingar)
mellom frasar innanfor setningane, og mellom lingvistiske
skildringar av setningane. I samanheng med Xpar-prosjektet
\citep{xpar2008rcn} har eg sett på metodar for automatisk
frasesamanstilling – å finne omsetjingsforhold mellom grupper av
fleire ord. Resultatet blir ein \emph{annotasjon}, endå ei lingvistisk
skildring av tekstene.



Det at me kan finne korrespondansar mellom lingvistiske skildringar
(t.d. trekkstrukturane til dei grammatiske rammeverka HPSG eller LFG)
gjer det tydeleg at me arbeider med ein \emph{modell} av språket; ulike
skildringar kan vere sanne innanfor modellen, utan at modellen er lik
språket. Sjølve omsetjingsforholdet er au ein teoretisk storleik, og
me kan leggje ulike kriterium til grunn for å kalle to uttrykk
omsetjingar av kvarandre.

Kriteria avheng av formålet. Samanstillingsannotasjon kan t.d. nyttast
som grunnlag for statistisk eller eksempelbasert maskinomsetjing, i
tillegg til oppbygging av parallelle korpora for meir teoretiske
språkstudium.  For statistisk maskinomsetjing vil alle uttrykk vere
omsetjingar av kvarandre med eit visst sannsyn (kanskje null), ein
har vanlegvis ikkje kriterium som krev lingvistisk analyse. Når
samanstillinga skal nyttast i parallelle korpora for lingvistiske
undersøkingar vil ein kanskje ha krav om at uttrykk som skal lenkjast
er «like» på eit eller anna mål, utover at dei har opptredt saman
ofte; i den manuelle samanstillinga i \citet{samuelsson2006pap} har
dei t.d. ein del reint semantiske kriterium for å opprette
fraselenkjer i ein parallell trebank, men dei har ikkje krav om
syntaktisk likskap.

Xpar-prosjektet, som denne masteroppgåva er ein del av, har mellom
anna som mål å oppdage forhold mellom grammatiske funksjonar,
tematiske roller og kasusmarkering, ved hjelp av parallelle trebankar
annotert med djupe grammatiske analysar. Trebankane vil innehalde
parallell tekst på norsk, georgisk, tigrinya og nederlandsk.  For å
lenkje to frasar i dette prosjektet krev me ein viss syntaktisk
likskap i omgivnadene til frasane, sjølv om frasane internt kanskje er
syntaktisk ulike.  Grammatikkane som gir analysane er utvikla med
tanke på at \emph{like syntaktiske fenomen på ulike språk skal få like analysar}, frasesamanstillinga bør då kunne tene på at omsetjingar som
har ein syntaktisk likskap vil få liknande analysar.

Dei grammatiske analysane er gjort i leksikalsk-funksjonell
grammatikk, LFG \citep{bresnan2001lfs}. Ei grammatisk analyse i LFG
involverer både konstituentstruktur (c-struktur) og funksjonell
struktur (f-struktur). Konstituentstrukturen liknar på
frasestrukturtrea frå andre grammatiske tradisjonar. Dei funksjonelle
strukturane er trekkstrukturar, som mellom anna representerer
avhengnadsforhold mellom syntaktiske funksjonar som predikat, subjekt
og objekt, i tillegg til å halde informasjon om grammatiske trekk som
genus, tal eller kasus. Nodar i c-strukturen kan spesifisere
informasjon på ulike stader i f-strukturen\footnote{Ved c-struktur-f-strukturavbildinga $\phi$, ein funksjon som
        tek ein c-strukturnode og returnerer ein (delvis) f-struktur. }.

I Xpar-prosjektet vil ein finne ut om metodar for frasesamanstilling
kan tene på det at LFG-grammatikkane for dei ulike språka er skrivne
med same prinsipp lagt til grunn; to parallellstilte setningar bør ha
f-strukturar som er like nok til at me kan samanstille frasar ved
hjelp av likskapen mellom f-strukturane. I \citet[s.~72]{dyvik2009lmp}
finn me følgjande hypotese:

\begin{quote}
On the basis of monolingual treebanks constructed from a parallel
corpus by means of parallel grammars it will be possible to achieve
automatic word and phrase alignment with significantly higher
precision and recall than hitherto achieved through other means.
\end{quote}

kor «parallel grammars» her tydar at grammatikkane har ein viss
parallellisme i både f-struktur og c-struktur.

Men i tillegg til at ein kanskje kan få betre skåre på desse
kvantitative måla, vil lenkjer mellom f-strukturar gi informasjon som
er kvalitativt forskjellig frå det ein kan få med å berre sjå på
lenkjer mellom ord, N-gram eller konstituentar.

I denne masteroppgåva spesifiserer eg kva for lenkjer mellom
f-strukturar og c-strukturnodar me ønskjer, implementerer eit program
\texttt{lfgalign} som automatisk finn samanstillingar med slike lenkjer,
evaluerer resultatet av å køyre programmet mitt, og samanliknar dette
med kva me kan få frå andre metodar.

Programmet \texttt{lfgalign} opprettar frasesamanstillingar med hjelp av
f-strukturinformasjonen gitt av dei parallelle grammatikkane, og
bottom-up-informasjon om kva for ordsamanstillingar som er
moglege. F-strukturane avgrensar igjen kva for ordsamanstillingar som
er moglege, og kva for c-strukturnodar (syntaktiske frasar) som kan
lenkjast.


\section{Vegkart}
\label{sec-1.1}

I neste kapittel ser eg på andre metodar for frasesamanstilling.

I kapittel \ref{SEC:ideell} går eg gjennom kva me ønskjer av ei
frasesamanstilling når formålet m.a. er å oppdage relasjonane mellom
syntaktiske funksjonar, kasusmarkering og tematiske roller med hjelp
av ein parallell trebank. Dette ender opp i ei liste med «krav» som
samanstillingane må fylle for å vere lovlege, og som implementasjonen
av den automatiske frasesamanstillinga (kapittel
\ref{SEC:implementasjon}) må følgje.

Eg evaluerer samanstillingane som kjem ut av denne metoden i kapittel
\ref{SEC:diskusjon}, og samanliknar dei med det som er mogleg der me
berre har konstituentstruktur (syntaktiske tre) i tillegg til
ordsamanstilling.

Eg nyttar språka georgisk og norsk i evalueringa, hovudsakleg fordi
dei er svært ulike syntaktisk og morfologisk; Georgisk er mellom anna
eit pro-drop-språk, med friare ordfølgje og rikare morfologi enn
norsk.

Sidan eg ikkje har tilgang på ferdig setningssamanstilt georgisk-norsk
parallelltekst, blir det vanskeleg å køyre den statistiske
ordsamanstillinga som er vanleg som første steg i N-grambaserte
metodar (utan ein god del forarbeid). Difor konsentrerer eg meg i
evalueringa om eit testkorpus kor eg manuelt gjer
ordsamanstillinga. Eg veit heller ikkje enno om nokon statistisk
parsar av høg kvalitet for georgisk, men testkorpuset er ferdig parsa
med LFG-parsaren frå \citet{meurer2008cgg}, c-strukturnodane avgrenser
då kva som er ein syntaktisk konstituent.


\chapter{Bakgrunn og omgrepsavklaring}
\label{sec-2}

  \label{SEC:bakgrunn}
  
\section{Relaterte metodar}
\label{sec-2.1}

Automatisk frasesamanstilling er eit nytt felt. Det finst allereie
veldig gode system for automatisk setningssamanstilling, og automatisk
samanstilling av ord har komme langt, men nivåa mellom ord og setning
ser ut til å by på fleire problem. \fxnote[inline,nomargin]{«by på
fleire problem» -- weasel wording, TODO omskriv.} Dei ulike tilnærmingane
som finst er prega av formåla til utviklarane. Det er verdt å merkje
seg at ordet «frase» ofte blir nytta i litteraturen om strenger av ord
(N-gram) som ikkje treng vere syntaktiske konstituentar, igjen
avhengig av formålet med metoden.

Innanfor korpuslingvistikken har t.d. \citet{piao2001mwu} nytta enkel
kollokasjonsinformasjon for å først finne sannsynlege nominale frasar
på engelsk og kinesisk (dvs. «chunking»), og så samanstille desse; her
er evalueringsgrunnlaget rett og slett ein manuell gjennomgang av dei
mest sannsynlege omsetjingane dei får. \fxnote{fleire slike? meir om
dette, algoritmen}

Den manuelle frasesamanstillinga i \citet{samuelsson2006pap}, nemnt
over, blei nytta som evalueringsstandard for den automatiske metoden i
\citet{samuelsson2007apa}.  Her kjem frasesamanstillinga frå ei
ordsamanstilling, der berre N-gram som svarer til ein syntaktisk node
blir lenkja som frasar (meir om denne metoden nedanfor). Formålet er å
lage ein parallell trebank, kor det altså er unyttig å lenkje «frasar»
som \emph{ikkje} er konstituentar. Eg kjem tilbake til denne metoden i
kapittel \ref{SEC:diskusjon}.

Sjølv om fraselenkjer kan vere nyttige i korpuslingvistikken er det
hovudsakleg innanfor statistisk maskinomsetjing at ein har forska på
samanstilling av frasar. \citet{koehn2003spb} gir ei grundig
evaluering av ulike statistiske metodar for frasesamanstilling til
bruk i stokastisk maskinomsetjing. Dei nyttar \Bleu-skåren til å
rangere resultata
\citep[Papineni~et~al.,~2001,~i][s.~51]{koehn2003spb}, som gir ei
rangering ved (N-grambasert) samanlikning med ferdig omsett tekst.

Den første metoden, \emph{AP}, er reint N-grambasert\footnote{Eg går grundigare gjennom korleis N-grambaserte metodar
        fungerer i kapittel \ref{SEC:diskusjon}. }. Dei nyttar
verktøyet Giza++ \citep[Och~og~Ney,~2000,~i][s.~50]{koehn2003spb} til
å indusere ordsamanstilling frå eit setningssamanstilt korpus
(vha. «modell 4» for ordsamanstilling, utvikla ved IBM av
\citet{brown1993msm}). Denne samanstillinga er 1-til-n (t.d. eitt
engelsk ord til to franske), så dei finn ordsamanstilling for begge
retningar og tek så snittet av alle moglege N-gramsamanstillingar som
ikkje er i konflikt med ordsamanstillingane. Dei føyer så på ord frå
unionen av desse vha. nokre enkle heuristikkar.

Den andre metoden, \emph{Syn}, tek berre med dei frasane som står under
syntaktiske nodar i eit parsa korpus; frasesamanstillinga til \emph{Syn} er
ein delmengd av den i \emph{AP}. Denne syntaktisk informerte modellen gav
ein mykje dårlegare \Bleu-skåre enn den reint N-grambaserte modellen
(faktisk dårlegare enn omsetjingane frå den opphavlege modell 4 for
ordsamanstilling, utan frasesamanstilling). Dei forklarer dette med
den store mengda uttrykk som ikkje utgjer syntaktiske konstituentar i
følgje parsaren deira, men likevel konsekvent blir omsett til visse
uttrykk på det andre språket (t.d. «es gibt» på tysk til «there is» på
engelsk). 

Seinare resultat har vist at ein \emph{kombinasjon} av syntaktisk
informerte metodar med reint N-grambaserte modellar (dvs. i motsetning
til å berre fjerne samanstillingar mellom ikkje-konstituentar) kan
auke skåren i ein maskinomsetjingsevaluering, både om ein som i
\emph{Syn}-modellen nyttar frasestrukturinformasjon, men i endå større
grad om ein nyttar dependendsinformasjon
\citep{tinsley2007ept,hearne2008ccd}. Dette er interessant med tanke
på at LFG-analysane gir begge typar informasjon.

\citet{riezler2006gmt} utvikla ein metode for å kombinere frasebasert
statistisk maskinomsetjing med LFG-basert setningsgenerering. Dei finn
ei n-til-m-ordsamanstilling med Giza++ som i metodane over, men parsar
i tillegg setningane i LFG. Dei to moglege f-strukturane som liknar
mest blir valt ut, og frå ordsamanstillinga finn dei
mange-til-mange-korrespondansar mellom substrukturane i
f-strukturane. Ved å leggje til LFG-basert generering fekk det
kombinerte systemet betre resultat på langdistanseavhengnader og
generalisering til nye uttrykk med strukturell likskap til tidlegare
observerte uttrykk. Dei går altså frå ordlenkjer til
f-strukturlenkjer, motsett retning frå metoden i denne
oppgåva. Ordlenkjer har au gitt f-strukturlenkjer i transferbasert
statistisk maskinomsetjing
\citep{graham2010dsl,graham2009osr,graham2009fts}.

Så langt har eg ikkje komme over metodar som prøver å finne eller
betre på frase- og ordsamanstilling ut frå ein LFG-parse -- det er
dette som er strategien til programmet \texttt{lfgalign} i kapittel
\ref{SEC:implementasjon} -- men det er stor overlapp mellom krava som
kjem i kapittel \ref{SEC:ideell} og dei gitt i den første publiseringa
i Xpar-prosjektet, \citet{dyvik2009lmp}.

\section{\textbf{SKRIV} Eit kort oversyn over leksikalsk-funksjonell grammatikk og terminologi}
\label{sec-2.2}

 \label{SEC:omgrepsavklaring}

 I dei følgjande kapitla nyttar eg ein del terminologi frå LFG,
 Leksikalsk-Funksjonell Grammatikk. Difor gir eg her eit kort oversyn
 over det som kan vere nytt for dei som er meir vand med andre
 grammatiske rammeverk, i tillegg til å avklare eit par eigne termar
 eg nyttar i teksta.

 LFG er eit \textbf{modellteoretisk}, ikkje-derivasjonelt, rammeverk for
 grammatikk.  \citet{pullum2001dbm} gir ein god gjennomgang av
 forskjellen mellom derivasjonelle (au kalla enumerative) grammatikkar
 og modellteoretiske grammatikkar. Derivasjonelle grammatikkar, som
 transformasjonsgrammatikkane til Chomsky, definerer eit språk som \emph{ei  mengd av uttrykk} ved avleiing frå eit startsymbol. Ein
 modellteoretisk grammatikk, derimot, gir skildringar av
 \emph{enkeltuttrykk}, kor eitt uttrykk kan ha fleire moglege skildringar
 (språket er ikkje definert som ei mengd).

 Ein modellteoretisk grammatikk kan i tillegg skildre strukturen
 (eller dei moglege strukturane) til \emph{fragment} av setningar, og denne
 strukturen er lik det bidraget som fragmentet tilfører analysen av
 heile setninga. Det tilsvarande er ikkje mogleg å gjere
 derivasjonelt. \citet[s.~32--33]{pullum2001dbm} gir t.d. eit fragment
 som kjem midt i eit høgreforgreina tre; ei derivasjonell skildring
 ville måtte skildre treet over eller under, men utan informasjon om
 kva som kjem til høgre eller venstre kan me ikkje (på ein
 ikkje-vilkårleg måte) skildre subtreet utanfor fragmentet heilt fram
 til terminal- eller startsymbol.

 I LFG har analysane ulike \emph{nivå}, \emph{strukturar}. Konstituentforhold er
 skildra i \textbf{c-strukturen} («constituent structure»), medan forhold
 mellom syntaktiske funksjonar og grammatiske trekk kjem til syne i
 \textbf{f-strukturen} («functional structure»), ein trekkstruktur. Ein
 trekkstruktur er ei mengd attributt og verdiar, kor ein verdi kan
 vere atomær eller peike på ein ny trekkstruktur.  Figur
 \ref{fig:f-og-c-struktur} illusterer eit enkelt døme for eit
 fragment.

 \begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
  \tikzset{level distance=1.5cm}
    {\avmoptions{}
     \node(f){
        \begin{avm}
          $f$ \[ subj & \[pred  & `{\bf{}hund}' \\
                num & sg \\
                gend & masc \\
                def & + \\
                ... \] \\
                ... \]
        \end{avm}
      };
      }

      \begin{scope}[shift={(-5cm,2cm)}]
     \Tree  [.\node(VP){VP}; [.\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}
                                       [.\node(N){\proj{\ua = \da}{N}};
                                           \node(hunden){hunden};  ] ] 
                             \proj{}{...}
                                                       ]
      \end{scope}
   \end{tikzpicture}

    \caption{Konstituentstruktur og funksjonell struktur}
   \label{fig:f-og-c-struktur}
 \end{figure}

 Konstituentstrukturen liknar på tradisjonelle frasetre, kor dominans
 mellom nodane viser frasehierarkiet i analysen av setninga. Men i
 tillegg har kvar node ei kopling til f-strukturen, via
 c-struktur-f-strukturavbildinga $\phi{}$. Nodar i c-strukturen kan
 spesifisere informasjon på ulike stader i f-strukturen (me seier at
 nodane \textbf{projiserer} f-strukturar, eller deler av dei).  I dette
 tilfellet går $\phi$ av VP her til f-strukturen $f$, VP projiserer
 $f$. NP-noden er annotert med \ua{}SUBJ=\da{}, dette les me som at
 «denne noden projiserer subjektet til $\phi$ av mornoden», altså
 projiserer NP-en \SUBJ{} av $f$. NP er ikkje åleine om å gjere dette,
 N-noden har \ua{}=\da{} som vil seie at N projiserer same f-struktur
 som NP. Dette subjektet har fleire trekk i f-strukturen,
 t.d. \F{num}\{\} og \F{gend}\{\} som har atomære verdiar og seier at
 dette er i eintal og maskulinum. Viss eit anna ord i setninga må
 samsvare med dette for å vere grammatisk, kan me krevje i
 grammatikken at me kan \textbf{unifisere} visse trekk; for atomære trekk som
 dette kan me alltid unifisere dei viss atomet er formmessig likt. Me kan au
 unifisere heile trekkstrukturar så lenge dei ikkje har trekk som
 ikkje kan unifiserast; dei unifiserte strukturane er då blitt \emph{ein}
 struktur, og alle referansar til dei to peiker no på same struktur. 

 \PRED{} er eit spesielt trekk, verdien her er ein \emph{semantisk  form}. Desse er alltid \emph{unike}, og kan ikkje unifiserast sjølv om dei
 har lik form.

\begin{description}
\item [endosentrisitetsprinsippa] \ldots{}
\item [\xbar] \ldots{}
\item [diskontinuerlege konstituentar] \ldots{}
\item [$\phi$] c-struktur-f-strukturavbildinga $\phi$ \ldots{}
\item [$\phi^{-1}$] Det funksjonelle domenet til ein f-struktur er gitt
  ved $\phi^{-1}$, inversen av c-til-f-strukturavbildinga, og
  tilsvarer dei nodane i c-strukturen som projiserer denne
  f-strukturen, t.d. ein VP-node med dominerande IP og CP
  \citep[s.~126]{bresnan2001lfs}. Sidan dette er inversen av ein
  funksjon, kan me ha diskontinuerlege konstituentar i same
  funksjonelle domene (på same måte som ulike argument til ein
  funksjon kan gi same verdi).
\item [fraselenkjer vs frasesamanstilling] Eg nyttar her termane
  \emph{lenkjing} og \emph{samanstilling} i omtrent same tyding som dei engelske
  termane \emph{link} og \emph{alignment}, kor ei samanstilling er ei mengd
  lenkjer. Merk at ei enkeltlenkje treng ikkje å vere ein-til-ein.
  Lenkjer og samanstillingar er ekvivalensforhold som me kan finne
  mellom lingvistiske \emph{representasjonar} (f-struktur, c-struktur)
  eller \emph{uttrykk} (ord, setningar). Lenkjing mellom dei siste er meir
  ateoretisk / datanært -- grunnlaget for å opprette ei lenkje mellom
  to c-strukturnodar er at uttrykka i kontekst som dei representerer
  er omsetjingar, og har lik nok syntaks (i følgje dei to grammatiske
  analysane) til at me kan lenkje nodane.
\end{description}
\chapter{Krav til frasesamanstilling}
\label{sec-3}

\label{SEC:ideell}

\section{Innleiing}
\label{sec-3.1}

I denne delen prøver eg å finne fram til kva som er den best moglege
frasesamanstillinga. Eg argumenterer for at «best» her må tolkast i
forhold til eit formål, her å finne samsvar mellom kasusmarkering og
semantisk rolletildeling. Som utgangspunkt har eg visse krav for
ordsamanstilling gitt i \citet{thunes2003eal}, saman med krava for
frasesamanstilling i \citet{dyvik2009lmp}. Eg viser kvifor ein, for
våre formål, må revidere kravet til Thunes om likskap i
argumentstruktur. Eg gir nokre døme for å grunngje krava i
\citet{dyvik2009lmp}, i tillegg til å utdjupe dei for å gjere dei
enklare å implementere i kapittel \ref{SEC:implementasjon}. Dette
involverer au å omformulere krava for c-struktursamanstilling slik at
dei ikkje refererer til ordlenkjer, berre f-strukturlenkjer. Sidan eit
av måla med Xpar-prosjektet er å finne ut kor mykje
frasesamanstillingsinformasjon me kan få ut av parallellismen i
f-strukturane (eller, sett frå den andre sida, kor uavhengig ein kan
gjere seg av den bottom-up-informasjonen ei ordlenkje gir), blir det
eit avleidd mål å formulere frasesamanstillingskrava med referanse til
f-strukturane der det går an.

\section{Formål med frasesamanstilling}
\label{sec-3.2}

\label{SEC:formaal}

Ei frasesamanstilling er ein slag annotasjon av eit korpus. På same
måte som oppbygginga av eit korpus avheng av formålet til korpuset,
kan ein ikkje definere den ideelle annotasjonen av eit korpus utan å
ta høgd for kva ein skal nytte annotasjonen til.

Me kan illustrere dette med eit enkelt, praktisk døme: ved automatisk
ordklassetagging må ein gjerne avvege mellom dekning (å finne flest
moglege analysar for flest mogleg ord) og presisjon (å berre ende opp
med korrekte analysar).  Viss formålet er å annotere ein
leksikografisk ressurs, vil det vere viktigare med høg dekning på
bekostning av presisjon, sidan leksikografen gjerne leiter etter
nye/kreative bruksområde av ord. Skal taggaren nyttast til
maskinomsetjing i staden, kan ein ikkje nytte meir enn éin analyse til
slutt, så her er presisjon viktigast.

Sjølvsagt kan ein her seie at den \emph{ideelle} annotasjonen vil vere å
berre ha korrekte analysar, men sjølv ved ideelle krav er formålet
viktig: er ein ute etter å finne N-gram som ofte blir omsett med
kvarande, men som \emph{ikkje} er syntaktiske konstituentar, er det klart
at retningslinjene nedanfor ikkje er så nyttige\footnote{Eit anna perspektiv ein kan ta er kva for samanstillingar eit
        utval av tospråklege annotørar meiner er passande -- gitt
        visse overordna retningslinjer for
        annotasjonen. \citet{volk2008hjp} operasjonaliserer konseptet
        \emph{samanstilling} på denne måten, og testar slik kor enkelt det
        er å følgje dei overordna retningslinjene deira. }.

Sidan utviklinga av automatisk frasesamanstilling hovudsakleg har
skjedd innanfor frasebasert statistisk maskinomsetjing (PBSMT), kjem
me ikkje utanom ei samanlikning her. I PBSMT er formålet med ei
fraselenkje å betre maskinomsetjing på eitt eller anna mål,
t.d. \Bleu-skåren. \Bleu-skåren samanliknar ferdig omsett tekst (ein
gullstandard) med det automatisk omsette, ved å sjekke kor mykje
N-gram-overlapp det er mellom tekstene. Ei fraselenkje mellom
N-grammet \emph{es gibt} og \emph{there is} (dvs. eit auka sannsyn for å nytte
slike par i omsetjinga) kan gi ein høgare endeleg skåre i \Bleu. Som
vist i \citet{koehn2003spb} fekk dei ein lågare \Bleu-skåre når dei
\fxnote{todo: referere til den faktiske parsaren? det var Bikel
kanskje?}  fjerna lenkjer mellom nodar som, i følgje ein robust
statistisk PCFG-parsar, ikkje var syntaktiske frasar
(konstituentar). Dvs. at i figur \ref{fig:ikkjenode} vil lenkja vist
ved den prikkete linja bli fjerna frå mengda over moglege lenkjer om
ein berre held seg til syntaktiske konstituentar, og
$p(es~gibt,~there~is)$ vil ikkje bli tilsvarande auka i den
statistiske omsetjingsmodellen. Sidan PBSMT, som skildra i
\citet{koehn2003spb}, er agnostisk til syntaktiske høve i
omsetjingssteget\footnote{Både omsetjingsmodellen og språkmodellane er reint
      N-grambaserte her, og har difor ikkje nytte av syntaktisk
      informasjon (i motsetning til syntaktisk informert generering
      slik \citet{riezler2006gmt} implementerer). } er det for dei ingen grunn til å berre halde
seg til samanstilling mellom syntaktiske konstituentar; dei har i
utgangspunktet meir nytte av kollokasjonsinformasjon.

\begin{figure}[htp]
   \centering
   \begin{tikzpicture}
   \Tree [ [.\node(aDE){Es}; ]
    [.\node(pDE){XP};      
    \edge[roof]; \node(rDE){    gibt Frost an meiner Tür };  ] ] 
    \begin{scope}[shift={(2in,0in)}]
      \Tree [ [.\node(aEN){There};  ]
            [.\node(pEN){YP}; \edge[roof]; \node(rEN){ is frost at my door}; ] ]
          \end{scope}
          \draw[-] (pDE)..controls +(north east:2) and +(north:2) .. (pEN); 
          \draw[dashed,-] ($(rDE.west)-(0.5,0)$)..controls +(south:2) and +(south:2)..($(rEN.west)-(0.5,0)$); 
          \draw[dashed,-] (aEN)..controls +(south west:1) and +(south:1) .. (rEN.north west); 
          \draw[dashed,-] (aDE)..controls +(south west:1) and +(south:1) .. (rDE.north west); 
\end{tikzpicture}
   \caption{N-gram-samanstilling versus syntaktiske frasar}
    \label{fig:ikkjenode}
  \end{figure}

Men sett no at me ikkje har som formål å nytte frasesamanstillinga til
reint N-grambasert omsetjing. Kva for \emph{lingvistiske} krav kan me
stille til å kalle to frasar samanstilte? Me må i alle fall tillate
ein del skilnad.  I alle større parallelltekster vil parallellstilte
setningar ha visse syntaktiske og semantiske\footnote{Sidan eg går ut frå at data er setningssamanstilt, kjem eg
       ikkje inn på diskurs-/pragmatiske verknader, med mindre dette
       fører til forskjellar innanfor setningane (sjå t.d. del
       \ref{SEC:ordkrav} om lenkjer mellom koreferente substantiv og
       pronomen). } omsetjingsskifte,
t.d. leksikalisering av syntaktiske konstruksjonar eller omvendt,
endring av ordklasse, presisering/depresisering, endringar i leksikalske
trekk (t.d. telleleg/utelleleg),
osb. \citep[s.~56--62]{munday2001its}, slik at den einaste
fullstendige, «perfekte» samanstillinga vil vere
identitetsfunksjonen. Kor mykje mangel på samsvar me godtek blir då
avgjort av formålet med samanstillinga.

Eitt av formåla med samanstillinga i denne oppgåva er å kunne oppdage
korleis ulike språk realiserer semantiske roller syntaktisk; då
spesielt i forhold til hypotesane gitt i \citet[s.~7]{xpar2008rcn},
t.d. at «case marking might be useful to further determine a given
argument's semantic role». Skal me finne det siste, må me altså kunne
lenkje frasar med ulik kasusmarkering, men ha krav om lik tildeling av
semantiske roller; samtidig skal me sjå at me ikkje kan ha krav om lik
syntaktisk funksjon. I tillegg vil me sjølvsagt ikkje lenkje på tvers
av konstituentgrenser, sidan det er fullstendige konstituentar\footnote{LFG tillèt som nemnt diskontinuerlege konstituentar, men dette
        er ikkje det same som ikkje-konstituentar av typen «es gibt» /
        «there is». }
som fyller dei semantiske rollene.

Eit anna mogleg formål er å nytte desse frasesamanstillingane til
maskinomsetjing. \citet{riezler2006gmt} nyttar ein stokastisk
frasesamanstilling til å oppdage transfer-reglar for bruk i LFG-basert
generering i maskinomsetjing. Dette er reglar som omsett fragment av
ein f-struktur på kjeldespråket til f-strukturfragment på
målspråket. (Eit krav på utforminga av moglege transfer-reglar hindrar
at ein får reglar som lenkjar ikkje-konstituentar, eg kjem tilbake til
dette nedanfor.)  Samanstillinga utvikla her burde au kunne nyttast
til å finne slike transfer-reglar, men dette er ikkje noko eg har lagt
vekt på.

Nedanfor gir eg eit forslag til krav for frasesamanstilling, med desse
formåla i tankane. Om alle krava er moglege å implementere, er eit
separat problem.

\section{Frasesamanstilling i ein LFG-trebank}
\label{sec-3.3}


Samanstilte frasar bør ha nok semantisk likskap til å kunne opptre som
omsetjingar i liknande omgivnader
\citep[s.~74]{dyvik2009lmp}. \citet{thunes2003eal} gir nokre prinsipp
-- som er passande å ha som utgangspunkt -- for å fastslå det som kan
kallast \emph{omsetjingsmessig korrespondanse} (her for
ordsamanstilling). Dette er prinsipp som skal gjelde for eit litt
forskjellig formål, men som au «ligger nær opp til det vi intuitivt
mener er riktig» \citep[s.~2]{thunes2003eal}. Prinsippa blir nytta til
å lage ein gullstandard for ordsamanstilling\footnote{\cite[s.~2]{thunes2003eal}: «Våre prinsipper er satt
       opp for å tjene et bestemt formål, nemlig å samle inn data som
       metoden i Semantic Mirrors skal anvendes på», ein metode for å
       automatisk finne WordNet-liknande relasjonar frå
       parallelltekst. I denne metoden vil det vere naturleg med høge
       krav til presisjon, men kanskje lågare krav til dekning:
       speilmetoden skal finne leksikalske semantiske forhold som held
       på \emph{typenivå}, medan for trebanken er det viktigare korleis me
       kan annotere eit \emph{token} av t.d. eit verb i ein viss VP i ei
       gitt korpussetning. },
hovudsakleg for dei opne klassene, og er definert ved å vise til kva
for rolle eit argumentord speler, eller kva for rolletildeling eit
predikat eller modifiserande ord gir. Så for å t.d. samanstille to
verb må dei ha like mange semantiske argument (men argumenta treng
ikkje alle realiserast syntaktisk) og dei må \emph{tildele same roller};
medan argumenta må \emph{spele same rolle}, og både argument og adjunkt må
vere \emph{koreferente}. Lenkja ord må vere del av frasar som speler same
rolle i «det som er felles i interpretasjonene av [dei to setningane]»
\citep[s.~3]{thunes2003eal}.


Viss me tek utgangspunkt i det siste, vil det vere naturleg å i
tillegg lenkje desse frasane som speler same rolle i «det som er
felles i interpretasjonene».

Krava for ordsamanstillinga må au vere fylt for at desse frasane kan
samanstillast. Ei ordsamanstilling er altså naudsynt for ein
frasesamanstilling, og omvendt. Dette er berre problematisk om me
føreset at det eine er derivert av det andre; men dette har me ingen
\emph{a priori} grunn til å gjere. Krava eg her utviklar bør i staden
sjåast på som \emph{skrankar} på moglege samanstillingar i modellen (jamfør
\ref{SEC:omgrepsavklaring} om modellteoretiske grammatikkar), heller
enn derivasjonelle forhold. Samtidig er det som nemnt eit mål å finne
ut kor uavhengig me kan gjere oss av ordlenkjingsinformasjonen (dette
er au nyttig for implementasjonen), utan at det treng å gi krava ei
\emph{retning}.

Ei frasesamanstilling er ei skildring av forhold mellom \emph{fragment} av
setningar, dette er endå ein grunn til at det er naturleg å skildre
dei ønskelege forholda som skrankar på moglege samanstillingar. Me kan
setje skrankar på f-struktur-, konstituent- og ordsamanstilling
samtidig, utan å måtte ha krav om at den eine samanstillinga er
fullstendig (eller delvis) avleiia av den andre, før me veit om eit
slikt avleiingsforhold er empirisk fundert. Me kan i tillegg ha
ufullstendige samanstillingar i dei tilfella der det er ufullstendig
samsvar mellom setningane (der ei fullstendig samanstilling ville
brutt visse krav).

Sidan metoden er mynta på bruk i ein LFG-parsa trebank, og delvis vil
nytte denne annotasjonen som datagrunnlag, er det naturleg å nytte
same konsept som blir nytta i LFG\footnote{I tillegg finst andre positive biverknader av ein LFG-basert
       frasesamanstilling for bruk i denne samanhengen, som at ein kan
       studere kor parallelle dei parallelle grammatikkane i
       ParGram-prosjektet \citep{butt2002pgp} faktisk er, på ulike
       nivå (leksikon og argumentstruktur, c-struktur, f-struktur). } (f-struktur, c-struktur,
endosentrisitetsprinsipp, \xbar{}-tre, osb.)  au i desse krava til den
«beste» frasesamanstillinga; i den grad LFG gir ein generaliserbar
skildring av syntaks, bør desse krava vere generaliserbare til andre
teoriar, men ein del forhold som er avleidd av LFG-prinsipp må
sjølvsagt modifiserast om krava skal generaliserast til andre teoriar.

Utan skrankar i det heile vil alt kunne lenkjast til alt (noko som er
like unyttig som å ikkje lenkje noko); i del \ref{SEC:kandidatar} ser
eg på kva for typar element i dei lingvistiske analysane (ord,
grammatiske trekk, konstituentar, \ldots{}) det er fornuftig å tillate
lenkjer mellom. I avsnitta nedanfor spesifiserer eg kva som må til for
at me skal lenkje element av desse typane.

\section{Kva kan lenkjast?}
\label{sec-3.4}

\label{SEC:kandidatar}

Viss to uttrykk er samanstilt på setningsnivå (slik at me dimed kan gå
ut frå at dei er omsetjingar av kvarandre), og begge har ein
LFG-analyse, så har me iallfall tri ulike nivå kor me kan finne
ekvivalensforhold under setningsnivå:
\begin{enumerate}
\item mellom ord i setningane,
\item mellom f-strukturar,
\item mellom c-strukturnodar.
\end{enumerate}
På begge språk har me alle nivå -- det er ingen grunn til å lenkje på
tvers av nivå sidan forhold mellom desse nivåa er implisitt i
LFG-analysen.

Alle ord i setninga er \emph{kandidatar} for samanstilling med ord i
omsetjinga, men det kan godt hende at eit ord \emph{ikkje} har ei lenkje,
og me kan heller ikkje utelukke at det finst mange-til-mange-lenkjer
som ikkje kan «delast opp». Dette gjeld au nodane i c-strukturen.

Me utelukker lenkjing av ikkje-konstituentar som \emph{there is} på
c-strukturnivå sidan ei lenkje mellom to c-strukturnodar impliserer at
heile frasen under er lenkja. Det finst ingen c-strukturnodar som
dominerer berre \emph{there}, \emph{is} og ingen andre ord (heller ikkje \emph{es},
\emph{gibt}), så dette er ikkje lenkjekandidatar.  \emph{There is} og \emph{Es gibt}
i figur \ref{fig:ikkjenode} kan då ikkje samanstillast åleine, men
berre som del av ei ytre frasesamanstilling\footnote{Slike forhold kan me sjølvsagt finne igjen etter lenkjinga,
        men då vil me au kunne generalisere til andre ordformer. Eg
        kjem tilbake til dette i kapittel \ref{SEC:diskusjon}. }.

Når det gjeld f-strukturane er det ganske mange element me teoretisk
sett kunne ha lenkja, t.d. enkelttrekk som kasus eller dei uordna
mengdene med adjunkt, men det som er mest \emph{nyttig} og \emph{meiningsfullt}
er nok å berre lenkje der det er ei nær kopling til orda i
setninga. Sidan alle \PRED{}-element i ein f-struktur unikt står for
predikerande ord, kan me -- gitt to samanstilte setningar -- la
\emph{kandidatane for samanstilling på f-strukturnivå} inkludere alle
desse \PRED{}-elementa i f-strukturane til
setningane\footnote{I del \ref{SEC:fnord} kjem eg tilbake til spørsmålet om me vil
        inkludere visse f-strukturar utan \PRED{}-element i kandidatane
        for samanstilling. }. \PRED{}-element representerer semantiske bidrag som
oftast er påkrevde på begge språk i omsetjingar, medan andre
f-strukturtrekk gjerne er valfrie på det eine av språka; det er ikkje
alle språk som har t.d. obligatorisk kasusmarkering, og ein vil
kanskje nytte trebanken til å oppdage nettopp slik variasjon.
\PRED{}-elementa er i tillegg gjerne enklare å knyte direkte opp mot den
konkrete, observerte tekststrengen (eventuelt testast mot korpora,
eller talarintuisjonar), medan t.d. eit trekk som aspekt kanskje er
umogleg å skilje frå tempus i affikset (det vil vere vanskelegare å
teste om ei lenkje mellom aspekt-trekk er empirisk motivert utan å dra
inn ein heil del teori).

Samtidig er det au eit omsetjingsforhold mellom trekka i same
f-struktur som dei lenkja \PRED{}-elementa, og me ville kanskje ikkje ha
omsett dei to \PRED{}-elementa i andre f-strukturkontekstar. Difor bør me
au sjå på ei \PRED{}-lenkje som ei lenkje mellom \emph{f-strukturane til
desse \PRED{}-elementa}\footnote{Eventuelt kunne me ha definert lenkjingskandidatane på
       f-strukturnivå som alle \PRED{}-haldande f-strukturar, resultatet
       blir det same. }.  Med dette i tankane, kombinert med
c-struktur-f-strukturavbildinga $\phi$ (sjå del
\ref{SEC:omgrepsavklaring}), får me følgjande samanheng, illustrert i
figur \ref{fig:viss-PRED-så-f-og-c}:

\ex. \label{krav:f-links} Ei lenkje mellom to \PRED{}-element $p$ og $q$, kor
      $p$ er medlem av f-strukturen $f$, og $q$ er medlem av
      f-strukturen $g$, tilseier at:
\a. \label{krav:f-links-substr} me tolkar f-strukturane $f$ og $g$ som lenkja,
\b. \label{krav:f-links-words} orda i setningane som projiserer
     \PRED{}-elementa tek del i ei lenkje (kor andre
     ord kan vere involvert), og at
\c. \label{krav:f-links-domain} nodar innanfor $\phi^{-1}(f)$
     og $\phi^{-1}(g)$, dei funksjonelle domena til f-strukturane $f$
     og $g$, kan lenkjast

 \begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    {\avmoptions{}
     \node(src){
        \begin{avm}
          $f$ \[pred  & `{\bf{}sove}<jeg>' \\
          tense & pret \\
          ... \]
        \end{avm}
      };
      \node[right of=src, node distance=5cm](trg){
        \begin{avm}
          $g$ \[pred   &  `{\bf{}sleep}<I>'\\
          tense  & pret  \\
          aspect & simple \\
          ... \]
        \end{avm}
      };
      }
      \draw[dashed,-] (src.west) .. controls +(-1,2) and +(-1,2) .. node[above,sloped]{$l_f$} (trg.west) ;
      \draw[-] ($(src.north)-(1,0.3)$) .. controls +(0,1.5) and +(0,1.5) .. node[above,sloped]{$l_p$} ($(trg.north)-(1,0.3)$) ;

      \begin{scope}[shift={(0,-3cm)}]
     \Tree  [.\node(VPs){VP}; [.\node(Vs){V}; \node(sov){sov};  ] ]
      \begin{scope}[shift={(5cm,0)}]
        \Tree  [.\node(VPt){VP}; [.\node(Vt){V}; \node(slept){slept};  ] ]
      \end{scope}
      \end{scope}
      \draw[-] (VPs)..controls +(north:1.5) and +(north:1.5) .. node[above,sloped]{$l_c$} (VPt) ;
      \draw[dashed,-] (sov)..controls +(north east:1.5) and +(north west:1.5) .. node[above,sloped]{$l_o$} (slept) ;
   \end{tikzpicture}
    
\fxnote{TODO: teikne inn f-domene}

    \caption{Ei \PRED{}-lenkje $l_p$ kan tolkast som ei f-strukturlenkje
    $l_f$, og impliserer ei c-strukturlenkje $l_c$ mellom toppnodane i
    dei funksjonelle domena. Orda som projiserer \PRED{}-elementa er med
    i ei lenkje $l_o$ (som kan inkludere fleire ord).}
   \label{fig:viss-PRED-så-f-og-c}
 \end{figure}

Punkt \ref{krav:f-links-substr} og \ref{krav:f-links-domain} over seier at viss
\PRED{}-elementa projisert av t.d. to verb i verbfrasar er lenkja, kan
VP-ane som heilskap lenkjast, i tilfellet i figur
\ref{fig:viss-PRED-så-f-og-c} kan iallfall dei øvste nodane i VP-ane
lenkjast, i tillegg til f-strukturane frå ytre \PRED{} til verba.  Det er
dette at heile VP-ane (kanskje inkludert objekt) er lenkja som gjer
det til ei fraselenkje og ikkje berre ei ordlenkje. Punkt
\ref{krav:f-links-substr} er forsvart over, medan punkt
\ref{krav:f-links-domain} kjem som ein konsekvens av at det er det
funksjonelle domenet som spesifiserer informasjonen i f-strukturane,
nodane her bør difor lenkjast berre viss f-strukturane er lenkja. Men
som punkt \ref{krav:f-links-domain} indikerer finst det au situasjonar der
nodar innanfor domena skal stå ulenkja.

Alle nodar i c-strukturen (alle syntaktiske \emph{frasar/konstituentar} i
setninga) som kan koplast til \PRED{}-haldande f-strukturar, vil vere
kandidatar for samanstilling på c-strukturnivå (dette inkluderer
diskontinuerlege konstituentar), men ikkje alle vil bli lenkja.  I del
\ref{SEC:subnode} ser eg på kva som må til for å lenkje nodar i det
funksjonelle domenet.  I tillegg finst det nodar over ord som ikkje
projiserer \PRED{}-element, desse kjem eg tilbake til i del
\ref{SEC:fnord}.

I følgje punkt \ref{krav:f-links-words} vil fraselenkja leie til at sjølve
verba i to lenkja VP-ar au er lenkja, som tilseier at \emph{ei \PRED{}-lenkje
impliserer ei ordlenkje}. I visse tilfelle er dette heilt
uproblematisk, t.d. viss \emph{I slept down by the river} skal lenkjast med
\emph{Eg sov nede med elva} vil me uansett lenkje \emph{slept} og \emph{sov}; dette
kan gjelde transitive verb au:

\ex. \a. The locusts have no king, just noise and hard language\\
     $\leftrightarrow$
     \b. Grashoppene har ingen konge, berre støy og krasse ord


\emph{have/har} tek del i VP-samanstillinga \emph{have no king.../har
ingen konge...}, her au skal det vere uproblematisk å lenkje
enkeltorda \emph{have} og \emph{har}.

Men som nemnd treng ikkje ordsamanstillinga vere ein-til-ein, det
punkt \ref{krav:f-links-words} seier er at desse orda iallfall er ein del
av ein samanstilling med kvarandre (i døme \Last altså
VP-samanstillinga). Kanskje er dette ei mange-til-mange-lenkje som
ikkje \emph{kan} reduserast til ein-til-ein-lenkjer; eller kanskje er
det som i \Last mogleg å skilje ut delsamanstillingar, som
\emph{have/har}. Eg kjem tilbake til dette
\fxnote[inline,nomargin]{TODO: når?} seinare.

Sidan \PRED{}-lenkjing impliserer ordlenkjing, må me sjekke om krava på
ordnivå (del \ref{SEC:ordkrav}) er oppfylte for å lenkje to
\PRED{}-element. \fxnote[inline,nomargin]{TODO: litt brå avslutning}

\section{Krav på ordnivå}
\label{sec-3.5}

\label{SEC:ordkrav}

Ord som skal lenkjast må i \cite{thunes2003eal} vere del av frasar som
speler same rolle i det som er felles i interpretasjonane, her kan me
omskrive det til at dei må vere del av \emph{frasar som er lenkja på c-strukturnivå}; forholda i \ref{krav:f-links} gir då koplinga til krav på
andre nivå (t.d. vil krav om tildeling av like mange roller vere
meir passande å spesifisere på f-strukturnivå).

Det er visse ting me ikkje kan spesifisere ut frå rein c- og
f-strukturinformasjon. Den norske setninga \emph{eg vil ete} kan fint
samanstillast med \emph{I want to eat}, med ei lenkje mellom \emph{ete} og
\emph{eat}. Men kva står i vegen for å lenkje \emph{ete} til hovudverbet i \emph{I want to drink}? Forskjellen på f-strukturnivå er berre at \PRED{}-verdien
er ulik (\textbf{eat} mot \textbf{drink}). Me må altså ha eit krav om at tydinga til
lenkja ord (og deira predikat) er «lik nok» til at me kan sjå på dei
som omsetjingar\footnote{Eigentleg burde slike setningar ikkje vere lenkja på
        setningsnivå ein gong, men som me skal sjå i del
        \ref{SEC:lik-argstr} treng me kravet om lik tyding 
        sjølv innanfor setninga. }. \citet[s.~74]{dyvik2009lmp} krev at orda
generelt, utan kontekst, må vere semantisk plausible omsetjingar,
dvs. at målordet er eit medlem av mengda av \emph{linguistically predictable translations} av kjeldeordet. Målordet har då
\emph{LPT-korrespondanse} med kjeldeordet.  Nedanfor reknar eg
LPT-kravet som eit krav på ordnivå, og eg føreset at LPT-informasjonen
er ein type bottom-up-informasjon, som viser om to ord generelt (i
ulike kontekstar) blir nytta som omsetjingar av kvarandre. Denne
informasjonen kan reint praktisk komme frå automatisk
ordsamanstilling, eller ei god tospråkleg ordbok, det bør ikkje spele
nokon rolle for resten av krava\footnote{Ein kan au tenkje seg at ei djup semantisk dekomponering av
        kvart ord sto som grunnlag for LPT-informasjon -- men då vil
        LPT-korrespondanse mellom to ord implisere at orda er
        synonyme, heller enn generelt plausible omsetjingar. }.

\fxnote{TODO: Er det mogleg å presisere LPT-kravet meir? Skal det
berre vere eit rangeringskrav??}
 
Ein type presisering/depresisering (del \ref{SEC:formaal}) me ofte ser
i omsetjingar er at eit pronomen på kjeldespråket blir nytta der
målspråket har eit koreferent substantiv, eller
omvendt. \citet{dyvik2009lmp} opnar for at desse au har
LPT-korrespondanse (som nemnt i \cite{thunes2003eal} må lenkja ord
uansett vere koreferente); om formålet vårt var maskinomsetjing heller
enn å byggje ein trebank for lingvistiske studie, ville det nok vore
betre å unngå slike lenkjer \citep[s.~53]{volk2008hjp}.

Men kva då med lenkjing av pronomen til verb bøygd for person og tal i
pro-drop-språk?

\ex. \a. iqePa                                  \hfill{} (georgisk) \\
     $\leftrightarrow$
     \b. han bjeffa

Viss setningane i døme \Last er lenkja, der iqePa har eit pro-argument
koreferent med \emph{han} som subjekt, bør dei to subjekta iallfall kunne
lenkjast på f-strukturnivå; dei har same referent og speler same rolle
i argumentstrukturen til verba (som me går ut frå er lenkja). På
ordnivå, derimot, kan me ikkje lenkje \emph{han} til \emph{iqePa} åleine -- her
må me ha ei mange-til-ein-lenkje mellom $\{ \rm han, bjeffa \}$ og $\{
\rm iqePa \}$. 
Generelt må me ha slike lenkjer der eitt ord projiserer fleire
\PRED{}-element\footnote{Me ville au fått ei mange-til-ein-lenkje om me tillot
        \emph{komplekse predikat} i analysane, t.d. slik
        \citet{butt1998merger} foreslår ved å la kombinasjonen av to
        ord endre argumentstrukturen til eitt \PRED{}-element. }.

\subsection{Ordklasse}
\label{sec-3.5.1}

Ulike språk leksikaliserer same konsept på ulike
måtar. \citet[s.~3]{cheung2002scg} nemnar vanskane med å ha eit krav
om lik ordklasse i utviklinga av ein kinesisk-engelsk termbank, kor
t.d. det engelske ordet \emph{fulfilment} meir naturleg blir omsett til eit
verb på kinesisk. På same måte vil eit georgisk verbalsubstantiv
(\emph{masdar}) gjerne bli omsett til eit verb i infinitiv på
norsk. Slike skifte mellom ordklasser er svært vanlege i
omsetjing\footnote{\citet[Catford~(1965),~i][s.~61]{munday2001its} gir ein gjennomgang av
       slike \emph{klasseskifte}, og andre typar omsetjingsskifte. }.

Me kan opne for ordklasseoverskridande lenkjer der det er samsvar på
andre nivå, me bør iallfall krevje ein likskap i argumentstruktur; så
om LPT-kravet og krava på c- og f-strukturnivå er fylt, bør det ikkje
vere noko i vegen for å lenkje ord (eventuelt mengder av ord) av ulik
ordklasse.


\section{Krav på f-strukturnivå}
\label{sec-3.6}

 
På f-strukturnivå har me direkte tilgang til informasjon om
argumentstrukturen til eit predikat, og mengda av adjunkt som
modifiserer predikatet. Når \citet[s.~3]{thunes2003eal} skriv at to
lenkja ord $a$ og $b$ må opptre i frasar som har «tilstrekkelig like
argumentstrukturer til at uttrykkene i \emph{a}s omgivelser står i de
samme semantiske relasjonene til hverandre og til \emph{a} som de
korresponderende uttrykkene i \emph{b}s omgivelser gjør til hverandre
og til \emph{b}» er det difor passande å prøve å gjere dette til eit
krav på f-strukturnivå.

Den enklaste lenkjingssituasjonen, f-strukturmessig, er der
rotpredikata kan lenkjast, og første argument av predikatet på
kjeldespråket kan lenkjast til første argument på målspråket, andre
argument til andre argument, osb., og lenkjinga kan fortsetje slik
rekursivt inn i f-strukturane. I ein slik situasjon er det fullstendig
samsvar mellom kor mange argument det finst på kvar side, og
fullstendig samsvar i det tematiske rollehierarkiet (dvs. kva for
posisjon kvar rolle har i argumentstrukturen), i heile strukturen.

Som me skal sjå er det ikkje vanskeleg å komme over situasjonar der
dette ikkje held, og me blir nøydt til å tillate lenkjer mellom
argument og adjunkt, og lenkjer som går på tvers av følgja i
argumentstrukturane. I tillegg kan me ikkje klare oss utan
LPT-informasjon for å avgjere \emph{når} me har å gjere med slike meir
komplekse situasjonar. 
\subsection{Krav om lik argumentstruktur}
\label{sec-3.6.1}

\label{SEC:lik-argstr}

\citet{thunes2003eal} gir som nemnd eit krav om at \emph{predikat må ha tilsvarande semantiske argument} for å lenkjast.

Om det alltid er slik at to predikat har like mange argument, som kjem i
same rekkjefølgje i argumentstrukturen, vil det gjere den praktiske
oppgåva med å lenkje predikata, og argument med argument, mykje
enklare. Men kan me stille så sterke krav?

Sett at ei setning på språk 1 har ei \emph{at}-setning som adjunkt, medan
denne setninga på språk 2 er eit argument, og at desse setningane
ville vore lenkja om dei opptredde åleine. Om dei uttrykkjer same
proposisjon og \emph{speler same rolle i verbsituasjonen}, synest det
naturleg å lenkje desse.

Slike omsetjingsrelasjonar gir data for verbsituasjonen, på eit meir
generelt grunnlag enn det me kan få frå einspråklege analysar
åleine. Om me har gode semantiske grunnar for å kalle ein deltakar i
ein verbsituasjon eit argument på eitt språk, vil dei same grunnane
gjelde for omsetjingsmessig korresponderande verb på andre språk. Ein
kan då nytte unionen over alle argument til korresponderande verb til
å karakterisere kva ein meiner med \emph{deltakarane i verbsituasjonen}. Syntaktiske forhold i språket kan sjølvsagt gi
grunnar til å \emph{ikkje} kalle dette eit argument.

For å gjere dette konkret kan me sjå på følgjande setning frå
test-suiten til Xpar-prosjektet:

\exg. abramsi brouns       daenajleva sigaretze, rom cvimda \label{ex:vedde-gloss} \\
      Abrams.NOM Brown.DAT vedde.3SG sigarett.om, at  regne.3SG.IMP \\
     `Abrams veddet en sigarett med Brown på at det regnet' 

I følgje LFG-parsen til desse setningane har hovudpredikata svært ulik
argumentstruktur\footnote{Analysane er henta 18. mai, 2009, frå
        \href{http://decentius.aksis.uib.no/logon/xle.xml}{http://decentius.aksis.uib.no/logon/xle.xml}, som implementerer
        LFG-grammatikkane frå ParGram-prosjektet \citep{butt2002pgp}. }. Det norske \emph{vedde} har \underline{fire} argument, medan
\emph{da-najleveba} har \underline{to} (\emph{Abrams} og \emph{Browne}), kor at-setninga på
norsk og \emph{rom cvimda} uttrykkjer same proposisjon og speler same rolle
i verbsituasjonen. Den engelske LFG-parsen av den tilsvarande setninga
(mine omsetjingar) gir \underline{tri} argument, \emph{with} blir her adjunkt, medan
den tyske grammatikken, som au har \underline{tri} argument, gjer \emph{at}-setninga
til adjunkt. I \Next nedanfor har eg representert dei omsetjingsmessig
korresponderande frasane i f-strukturane med dei norske omsetjingane
for å illustrere dette:

{\avmoptions{}
\ex. \label{ex:vedde}
\a. Adams veddet en sigarett med Browne \hfill{} (norsk bokmål)\\ på at det regnet.\\
    $\\\begin{avm}\[pred & `{\bf{}vedde}<Abrams, sigarett, Browne, regne>' \\
                 adjunct & \{\}\]\end{avm}\\$
\b. abramsi brouns daenajleva sigaretze, rom cvimda. \hfill{} (georgisk)\\
    $\\\begin{avm}\[pred &  `{\bf{}da-najleveba}<Abrams, Browne, regne>'\\
    adjunct &  \{ \rm sigarett \}\]\end{avm}\\$ 
\c. Abrams hat mit Browne um eine Zigarette gewettet, \hfill{}(tysk)\\
    daß es regnet.\\
    $\\\begin{avm}\[pred & `{\bf{}wetten}<Abrams, regne>' \\
                  adjunct & \{ \rm Browne, sigarett \}\]\end{avm}\\$
\d. Abrams bet a cigarette with Brown that it was raining. \hfill{}(engelsk)\\
    $\\\begin{avm}\[pred & `{\bf{}bet}<Abrams, sigarett, regne>'\\
                  adjunct & \{ \rm Browne \}\]\end{avm}$

}

Om ein skal ha grammatikkane som datagrunnlag er det altså eit reellt
problem kva ein skal gjere med mangel på samsvar i
argumentstruktur. Om det alltid var fullstendig samsvar i
argumentstruktur, ville det vore trivielt å lenkje argument: viss to
korresponderande verb hadde tri argument, ville me lenkja det første
med det første, det andre med det andre og det tredje med det
tredje. Men om me har analysar som dei over, ser det ut til at me er
avhengig av LPT-kravet frå del \ref{SEC:ordkrav} for å avgjere kva for
adjunkt og argument som samsvarer. 

LPT-kravet blir forresten endå viktigare når det gjeld lenkjing av
adjunkt til adjunkt. Adjunkt plukker ut si eiga rolle (argument får
rolla tildelt frå verbet) og f-strukturane ordnar ikkje adjunkt etter
nokon rekkjefølgje, dei er representert som uordna mengder, medan
følgja mellom argument iallfall potensielt kan nyttast til å indikere
semantisk likskap.

Ein kan argumentere for at grammatikkane her \emph{burde} hatt like (eller
likare) analysar, dette ville letta lenkjingsarbeidet, men sidan stoda
no er slik, må krava ta høgd for lenkjer mellom argument og
adjunkt. Om seinare utgåver av grammatikkane gir likare analysar, vil
det iallfall ikkje gi verre lenkjingsresultat.

Og ei enkel korpusundersøking tyder på at det er relativt sjeldan at
ein får slike situasjonar som \Last illustrerer.  I
\citet{unhammer2009aaa} analyserte eg setningane frå den manuelt
frasesamanstilte trebanken SMULTRON \citep{samuelsson2006pap} med
LFG-grammatikkane for engelsk og tysk i ParGram-prosjektet
\citep{butt2002pgp}, for å undersøkje følgjande hypotese:
\begin{quote}
participants in a verbal situation are expressed as
arguments (rather than adjuncts) in the source language of a
translation if and only if they are expressed as arguments (rather
than adjuncts) in the target language.
\end{quote}

Mellom anna fann eg at 2 av 15 korresponderande verbtoken hadde
LFG-analysar kor argument korresponderte med adjunkt\footnote{25 om ein inkluderer analysar kor minst eitt av argumenta
        ikkje hadde korrekt analyse (t.d. eit \textsc{PRO} der
        grammatikken burde funne eit substantiv). }. Her
utgjorde altså dei grammatiske analysane (ein del av) data, og
undersøkinga seier nok meir om analysane enn om språklege forhold. På
et så tynt datagrunnlag kan me vel berre konstatere at me må kunne
handtere argument-adjunkt-lenkjer når me prøver å lenkje, men
argument-argument-lenkjer bør prioriterast viss alt anna er likt.

\subsection{Ulik følgje i argumentstruktur}
\label{sec-3.6.2}

I tillegg til at argument kan lenkjast til adjunkt, kan koreferente
argument ha ulik følgje i argumentstrukturen. Det er klart at me vil
lenkje objektet til \emph{gefallen} (eller bokmål: \emph{behage}) med subjektet
til \emph{like}, og omvendt.  Men rekkjefølgje i argumentstrukturane i
ParGram-prosjektet er ofte basert på syntaktisk funksjon heller enn
rolle, slik at eit verb som har tema som subjekt og opplevar som
objekt vil ha tema før opplevar i argumentstrukturen, medan ei
omsetjing av dette verbet kan ha opplevar før tema:

{\avmoptions{}
\ex. \a. der Tonfall gefällt mir nicht \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}gefallen}<Tonfall, ich$_i$>' ... \]\end{avm}$
    $\\\\\leftrightarrow$\\
     \b. jeg liker ikke tonen \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}like}<jeg$_i$, tonen>' ... \]\end{avm}$

}

Argumentstrukturane i \Last har omvendt intern følgje. Igjen må me ha
LPT-informasjon for å avgjere kva for lenkjing som er korrekt. Men i
visse tilfelle vil ikkje ein gong LPT-informasjon vere nok:

{\avmoptions{}
\ex. \a. sie$_j$ gefallen ihnen$_i$ \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}gefallen}<de$_j$, de$_i$>' \]\end{avm}$
    $\\\\\leftrightarrow$\\
     \b. de$_i$ liker dem$_j$ \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}like}<de$_i$, de$_j$>' \]\end{avm}$

}

Det finst ingen f-strukturinformasjon eller LPT-informasjon me kunne
nytta til å sikre den korrekte lenkjinga \emph{sie/dem} og \emph{ihnen/de}; og
viss me rangerer lik argumentstruktur over ulik, vil me her få feil
resultat. Det me \emph{kan} gjere (utanom å endre grammatikkane slik at
argumentstruktur korresponderer med eit universelt tematisk
rollehierarki) er å sjå på mange lenkjingar av same verbpar, og på den
måten oppdage moglege feil. For enkelttilfelle, derimot, vil krava i
denne oppgåva ikkje vere nok til å gi korrekt lenkjing.


\subsection{Krav om argumentlenkjer}
\label{sec-3.6.3}

Sjølv om me ikkje krev lik følgje i argumentlenkjer, og tillèt
argument-adjunkt-lenkjer, er det eit minstekrav for å lenkje to
\PRED{}-element at alle argumenta til det eine \PRED{}-elementet kan
korrespondere med argument eller adjunkt av det andre \PRED{}-elementet.
Dette følgjer av formålet med å finne ut korleis ulike språk
realiserer ulike semantiske roller syntaktisk; om eit verbargument
ikkje kan lenkjast til noko i omsetjinga (ikkje ein gong eit
pro-element), er det usannsynleg at verba uttrykker same situasjon, og
tildeler same roller. På same måte må sjølvsagt lenkja predikat ha
LPT-korrespondanse. \citet[s.~75]{dyvik2009lmp} gir følgjande krav på
f-strukturnivå\footnote{Med eit unntak for adposisjonsobjekt som eg kjem tilbake til i
        del \ref{SEC:adposisjonsobjekt}. }:

\ex. \label{krav:PRED} Krav for lenkjing av to \PRED{}-element $p$ og $q$:
\a. ordformene til $p$ og $q$ har LPT-korrespondanse
\b. alle argument av $p$ har LPT-korrespondanse med eit argument eller adjunkt av $q$
\c. alle argument av $q$ har LPT-korrespondanse med eit argument eller adjunkt av $p$
\d. LPT-korrespondansane kan lenkjast ein-til-ein
\e. ingen adjunkt til $p$ er lenkja til f-strukturar utanfor $q$, og omvendt

Det \Last[d] seier er at me ikkje lenkjer t.d. to instansar av «hest»
på det eine språket til éin instans av «horse» på det andre. Krav
\Last[e] kjem eg tilbake til nedanfor. 

Det går an å gjere \Last strengare, og krevje at argumenta -- i
tillegg til å ha LPT-korrespondanse -- sjølv er \PRED{}-lenkja. Dette har
eg ikkje gjort i implementasjonen min, men det er mogleg å ha det som
eit rangeringskriterium, noko eg kjem tilbake til i del
\ref{SEC:rangering}. Ved å \emph{ikkje} krevje at lenkjinga går heilt til
botn i f-strukturen blir det mogleg å seie at \emph{setningane} er
syntaktisk like, og at kanskje visse overordna frasar er syntaktisk
like, men visse \emph{delfrasar} kan likevel vere ulike og dimed ikkje vere
lenkja.

 Koordineringar har ikkje eit \PRED{}-trekk, men me handsamar dei som
 om dei hadde det. Alle dei koordinerte elementa er i ei \emph{mengd} i
 f-strukturen til koordineringa, og det er sjølvsagt ønskeleg å lenkje
 desse elementa om dei korresponderer:

 \ex. \label{krav:COORD} Ved lenkjing av f-strukturane til to
 koordineringar $p$ og $q$, sjå på dei som om elementa i mengdene var
 argument til eit \PRED{}-element, kor «argumentfølgja» er basert på
 setningsposisjon; $p$ og $q$ kan då lenkjast om dei oppfyller krav
 \ref{krav:PRED}.

 Argumentfølgje speler berre ei rolle i rangering, som eg kjem tilbake
 til i del \ref{SEC:rangering}.

Kva med f-strukturomgivnadene til $p$ og $q$, skal me krevje at dei er
like?  I \Last[e] har me eit krav om at adjunkt til $p$ ikkje er
lenkja til f-strukturar utanfor $q$, og omvendt. Men viss $a_p$ er eit
adjunkt til $p$, kan det lenkjast til ein \emph{dotternode} av argument
eller adjunkt til $q$? La $a_q$ vere eit argument eller adjunkt til
$q$, viss $a_q$ er eit argument må det ved \Last ha LPT-korrespondanse
med argument/adjunkt i $p$, men det treng ikkje vere lenkja -- viss
det er ulenkja gjeld ikkje krav \Last for $a_q$, så \Last hindrar
ikkje ei lenkje mellom $a_p$ og døtre av $a_q$. 

I tillegg vil ikkje \Last hindre at t.d. den ytste f-strukturen i
kjeldespråket er lenkja til eit \XCOMP{}-argument på målspråket; men i
dette tilfellet bør kanskje ikkje \emph{setningane} vere lenkja i
utgangspunktet.

Sjølv om det er logisk mogleg å gjere slike lenkjingar, er det
vanskeleg å finne ikkje-vilkårlege avgrensingar for når ein skal kunne
lenkje f-strukturar som står i ulike omgivnader. I implementasjonen
min har eg difor følgt eit strengare krav enn \Last[e]:

\ex. \label{krav:PRED-omgivnad} \PRED{}-elementa $p$ og $q$ kan berre
     lenkjast om dei er ytste f-strukturar i lenkja setningar, eller
     er argument/adjunkt til lenkja f-strukturar.

Dette er ei tentativ formulering. Til no har eg ikkje sett døme kor
\Last ikkje bør gjelde, men om det finst slike døme bør sjølvsagt
kravet modifiserast. Sidan LFG tillèt fragmentariske analysar kan det
vere \emph{fleire} ytste f-strukturar, alle desse kan då potensielt
lenkjast med kvarandre, eller stå ulenkja (som om dei var adjunkt av
eit predikat som sto utanfor dei).

Krav \ref{krav:PRED} og \ref{krav:PRED-omgivnad} bør i enkle
situasjonar vere tilstrekkelege for lenkjing på f-strukturnivå, men
det finst au meir komplekse korrespondansar mellom \PRED{}-element. Desse
ser eg på del \ref{SEC:f-mange-mange}.


\subsection{Adposisjonsobjekt}
\label{sec-3.6.4}

\label{SEC:adposisjonsobjekt}

 I setningsparet i \ref{ex:vedde-gloss} har me eit objekt \emph{sigarett}
 som svarer til PP-en \emph{sigaretze} (\emph{sigareti} + \emph{ze}), som i \Next
 nedanfor:

{\avmoptions{}
\ex. \a. $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}sigarett}' \]\end{avm}\\$
     $\\\leftrightarrow$\\
     \b.     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}ze}<\@{1}>' \\
                 obj & \@{1} \[pred & `{\bf{}sigareti}'\] \]\end{avm}$

}

 Medan \p{sigarett} er argument til \p{vedde}, står det ein adposisjon
 mellom \p{sigareti} og \p{da-najleveba}. I følgje krav
 \ref{krav:PRED} må me ha LPT-korrespondanse mellom \p{sigarett} og
 eit argument/adjunkt av \p{da-najleveba} for å lenkje \p{vedde} og
 \p{da-najleveba}, det har me ikkje -- det står ein adposisjon i vegen.

 Éi løysing ville vore å mange-mange-lenkje \p{sigarett} med
 \p{sigareti} og \p{ze} -- men dette gir ei misvisande lenkje, sidan
 \p{sigarett} ikkje bidreg med noko som tilsvarer den (syntaktiske)
 informasjonen som er gitt av \p{ze}. 

 Løysinga valt i \citet[s.~75,~fotnote~3]{dyvik2009lmp}, som eg
 følgjer i implementasjonen, er å berre hoppe over slike
 adposisjonar. Ved lenkjing av \p{vedde} og \p{da-najleveba} ser me
 då på f-strukturane i \Last som om dei var som i \Next nedanfor.

{\avmoptions{}
\ex. \a. $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}sigarett}' \]\end{avm}\\$
     $\\\leftrightarrow$\\
     \b.     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}sigareti}' \]\end{avm}$

}

 Dette må ein altså ha i mente når ein følgjer krav \ref{krav:PRED}. I
 neste del diskuterer eg kva me kan gjere i dei situasjane der det
 ikkje er mogleg å berre hoppe over mellomliggande element.

\subsection{Kausativar og inkorporering}
\label{sec-3.6.5}

\label{SEC:f-mange-mange}

Til no har me føresett at eit \PRED{}-element anten er ulenkja, eller
er lenkja til eitt og berre eitt anna \PRED{}-element. Men i visse
tilfelle kan det vere ønskeleg å lenkje til fleire \PRED{}-element.

I ein norsk \emph{la}-konstruksjon, t.d. den me har i «å la noko fryse» (i
tydinga å forårsake at noko frys til) har me semantiske bidrag frå
både \emph{la} og hovudverbet \emph{fryse}, og begge har \PRED{}-element (sjølv om
bidraget frå \emph{la} nok er meir «grammatisk»). Men slike perifrastiske
konstruksjonar kan gjerne omsetjast til leksikaliserte kausativar som
berre har eitt \PRED{}-element, men likevel med tydinga «å la
fryse». Påfunnet i \Next illustrerer denne situasjonen:

{\avmoptions{}
\ex. \a. ho lar-fryse huset \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}la-fryse}<ho, hus>' \]\end{avm}$
     $\\\\\leftrightarrow$\\
     \b. ho lar huset fryse \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}la}<ho, hus, \@{1}>' \\
     xcomp & \@{1} \[pred & `{\bf{}fryse}<hus>'\]\]\end{avm}$

}

Her er altså den kausative tydinga leksikalisert, og verbet har berre
eitt \PRED{}-element (på same måte som det norske verbet \emph{kjøle} berre
har eitt \PRED{}-element, ikkje \emph{la} + \emph{bli kald}).\footnote{Det går sjølvsagt an å analysere sjølv leksikaliserte
        kausativar som om dei har fleire \PRED{}-element, men det bør i
        såfall skje på uavhengig grunnlag, ikkje for å gjere lenkjinga
        enklare. }

Den same situasjonen får me der eit argument eller adjunkt er
inkorporert i verbet på det eine språket, men uttrykt som eit separat
predikat på det andre språket, t.d. samisk \emph{fierpmástallat} som på
norsk blir \emph{å fiske med garn} -- to predikat på norsk tilsvarer eitt
på samisk.

I \Last har \emph{la-fryse} to argument, som ved krav \ref{krav:PRED} begge
må finne korresponderande argument eller adjunkt for å lenkje \emph{la-fryse}. 
Då går det ikkje an å lenkje \emph{la-fryse} til berre \emph{fryse},
som har eitt argument; me får eit \XCOMP{} til overs som manglar
lenkje. Me kan heller ikkje lenkje berre \emph{la} til \emph{la-fryse}, sidan
det då får ein \XCOMP{} til overs.

Det er mogleg å løyse dette formelt ved ei mange-mange-lenkje, kor ein
tenkjer seg \emph{la} og \emph{fryse} som samanføyd og at dei deler
argumentlister. Sidan begge verba tilfører viktig semantisk
informasjon, som er reflektert i den leksikaliserte kausativen, ville
det ikkje vore ønskeleg med ei ein-til-ein-lenkje sjølv om ein såg
vekk frå problemet med å lenkje argumenta.

Ved å ha ei ein-mange-lenkje, frå \emph{la-fryse} til både \emph{la} og \emph{fryse},
kan me oppfylle krav \ref{krav:PRED}. Då treng ikkje
\XCOMP{}-argumentet lenkjast til eit argument av \emph{la-fryse}, det er
allereie lenkja til \PRED{}-elementet; det som står igjen er unionen av
argumenta til \emph{la} og \emph{fryse}, desse må alle ha LPT-korrespondanse med
argument eller adjunkt av \emph{la-fryse}, og omvendt må alle argument av \emph{la-fryse} 
ha LPT-korrespondanse med argument eller adjunkt av \emph{la}
eller \emph{fryse} (utanom \XCOMP{}-argumentet til \emph{la}, som allereie har ei
lenkje). Ein kan tolke dette som om \emph{la} og \emph{fryse} var samanføyd til
eitt predikat som krevde to argument (her: \emph{ho} og \emph{huset}).

Den einaste formelle forskjellen mellom dette og
substantivinkorporering blir då at substantivet ikkje krev eigne
argument. Det er au mogleg å tenkje seg ein kausativ med eit
inkorporert objekt, omsett til \emph{la + hovudverb + objekt}, altså ei
lenkje frå eitt \PRED{} til tri \PRED{}. Igjen vil me då sjå på dei resterande
ulenkja argumenta på kvar side; kvar av desse må lenkjast med eit
unikt argument eller adjunkt.

Men det bør kanskje vere grenser for kor langt slik samanføying kan
gå, om ikkje anna fordi problemet fort blir komputasjonelt
vanskeleg. Å opne for ein-mange-lenkjer mellom \PRED{}-element (eller til
og med mange-mange-lenkjer) gir ei mykje større mengd moglege
løysingar på lenkjingsproblemet; i alle situasjonar der me krev
LPT-korrespondanse mellom eit argument $a_p$ av $p$ og eit adjunkt
$a_q$ av $q$ for å lenkje $p$ og $q$, vil me no au ha ei mogleg
løysing der $a_q$ er ulenkja, medan $a_p$ er samanføyd med $p$ og
difor ikkje treng LPT-korrespondanse med argument/adjunkt av $q$. Så
kan det au hende at $a_p$ sjølv kan samanføyast med eit av sine
argument/adjunkt. Skal me sjå etter slike løysingar samtidig som me
ser etter løysingar med ein-ein-lenkjer, vil me måtte leite gjennom
mange ufruktbare stigar. Ein måte å unngå dette på er å nedprioritere
samanføying, og berre prøve dette der det ikkje finst andre
alternativ.

Men det er ikkje berre av omsyn til implementasjonen ein bør
nedprioritere desse. Ei ein-mange-lenkje tyder på ein type
omsetjingsskifte, og det er ønskeleg å først sjå etter samanstillingar
som føreset syntaktisk likskap, før ein ser etter
omsetjingsskifte. Den viktigaste informasjonen me har å gå på er at
setningane er omsetjingar og difor har ein viss likskap -- Ockhams
barberkniv gir oss då grunn til å velje ei løysing som føreset lik
syntaks over ei løysing som føreset ulik syntaks. Viss det er mogleg å
opprette ei samanstilling på bakgrunn av lik syntaks, vil me
prioritere denne.

I implementasjonen blir difor alle ein-til-ein-lenkjer prøvd
først. Sidan kan ein prøve å føye saman eit ulenkja \PRED{}-element
$p$ med eit ulenkja \PRED{}-element $a_p$ kor $a_p$ er argument eller
adjunkt av $p$, og der $p$ og $a_p$ vil kunne lenkjast med eit ulenkja
\PRED{}-element $q$ ved føringane gitt over, og alle dei andre
lenkjingskrava er dekkja. Me får då ei modifisert utgåve av krav
\ref{krav:PRED}:

\ex. \label{krav:f-ein-mange} Krav for samanføyd lenkjing frå \PRED{}-elementa
$p$ og $a_p$, kor $a_p$ er eit argument eller adjunkt av $p$, til \PRED{}-elementet $q$:
\a. ordformene til $p$ og $a_p$ har saman LPT-korrespondanse med ordformen til $q$
\b. la $A$ vere unionen av argument til $p$ og argument til $a_p$,
    utanom $a_p$ sjølv;
    alle element av $A$ har LPT-korrespondanse med eit argument eller adjunkt av $q$
\c. la $D$ vere unionen av argument eller adjunkt til $p$ og argument
    eller adjunkt til $a_p$, utanom $a_p$ sjølv;
    alle argument av $q$ har LPT-korrespondanse med eit element av $D$
\d. LPT-korrespondansane er ein-til-ein
\e. ingen adjunkt til $p$ eller $a_p$ er lenkja til f-strukturar utanfor $q$, og ingen
    adjunkt til $q$ er lenkja til f-strukturar utanfor $p$

Det er trivielt å utvide dette kravet til å fungere for
mange-mange-lenkjer au; men til no har eg ikkje komme over situasjonar
som krev meir enn ein-mange/mange-ein-lenkjer, og implementasjonen min
held seg til desse for no.

\section{Krav på c-strukturnivå}
\label{sec-3.7}

\label{SEC:subnode}

Ein f-struktur er projisert av ei mengd c-strukturnodar, det vil seie
at det er desse nodane -- det funksjonelle domenet til f-strukturen --
som spesifiserer informasjonen som står i f-strukturen. Viss me har
grunnlag for å lenkje to f-strukturar, vil me au ha grunnlag for å
lenkje nodane som projiserte desse f-strukturane. Og omvendt vil det
aldri vere grunnlag for å ha ei c-strukturlenkje som står i konflikt
med f-strukturlenkjer, dvs. kor $\phi$ av kjeldenoden er lenkja til
noko anna enn $\phi$ av målnoden (då burde kjeldenoden vore lenkja til
dette andre). Det at to nodar er lenkja på c-strukturnivå må i det
minste implisere at informasjonen dei projiserer korresponderer. I
utgangspunktet bør krevje følgjande:

\ex.\label{krav:subnode-f-lenkja} to c-strukturnodar $n_s$ og $n_t$ kan
     berre lenkjast om $\phi(n_s)$ og $\phi(n_t)$ er lenkja på
     f-strukturnivå

Det enklaste ville vere å berre seie at alle nodane i dei to
funksjonelle domena er mange-mange-lenkja med kvarandre, men denne
lenkja vil ikkje gi oss meir informasjon enn at sjølve f-strukturane
er lenkja; ei lenkje på c-strukturnivå bør kunne gi meir nyansert
informasjon.

Det viktige forholdet på c-strukturnivå er \emph{dominans}; hovudgrunnen
til at me snakkar om c-struktur er at me vil skildre den hierarkiske
inndelinga av frasestrukturen i setninga, der ein node på høgare nivå
\emph{dominerer} mengder av nodar på lågare nivå. Ei lenkje mellom to
c-strukturnodar må altså implisere at det dominerte materialet
korresponderer.


\begin{figure}[htp]
\centering
  \begin{tikzpicture}
  \tikzset{level distance=1.5cm}
  \Tree  [.\node(IPs){IP};  [.\node(SUBJs){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {det} ]
                            [.\node(I's){\proj{}{I'}};
                                    [.\node(Is){\proj{}{I}}; {regnar} ]
                                    [.\node(OBJs){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {kjøttbollar} ] ] ]
      \begin{scope}[shift={(2in,0in)}]
  \Tree  [.\node(IPt){IP};  [.\node(SUBJt){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {het} ] 
                            [.\node(I't){\proj{}{I'}}; 
                                    [.\node(It){\proj{}{I}}; {regent} ]
                                    [.\node(OBJt){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {gehaktballen} ] ]   ]
\end{scope}
\end{tikzpicture}
   \caption{Enkel lenkjing av c-strukturnodar mellom norsk og
   nederlandsk; IP til IP, I' til I' og I til I.}
   \label{fig:enkel-c-lenkje}
  \end{figure}

I figur \ref{fig:enkel-c-lenkje} er dei funksjonelle domena til \emph{regnar/regent} 
lenkja\footnote{I desse trea har eg annotert f-strukturforhold på visse nodar;
       der eg ikkje har teikna inn dette gjeld $\ua=\da$, altså at
       noden er i same funksjonelle domene som mornoden. Eg har i
       tillegg forenkla kategorinamna ein del frå dei som kjem direkte
       frå ParGram/Xpar-analysane, det bør ikkje ha noko å seie for
       framstillinga her. }, og det same med \emph{det/het} og \emph{kjøttbollar/gehaktballen}. 
Viss me føreset at subjekt-NP-ane er lenkja med kvarandre, og at
objekt-NP-ane er lenkja med kvarandre, på c-strukturnivå,
vil det vere ønskeleg å ein-ein-lenkje IP-nodane, I'-nodane og
I-nodane. Me skal sjå kvifor.

IP-nodane bør lenkjast sidan dei dominerer alt innanfor dei
lenkja funksjonelle domena; det finst ikkje ein gong nodar som står
utanfor det dei dominerer. Dei nodane som står nedanfor det funksjonelle
domenet til IP-ane er i tillegg lenkja med kvarandre. Det vil seie at
det ikkje finst informasjon på kjeldespråket som ikkje er uttrykt på
målspråket (eller omvendt) innanfor det IP-ane dominerer.

I'-nodane dominerer ikkje subjekta i figur
\ref{fig:enkel-c-lenkje}. Ei lenkjing av I'-nodane impliserer at det
som står under desse korresponderer, men au at nodane står i liknande
omgivnader. Det er lett å sjå føre seg eit døme der det ikkje ville
vore ønskeleg med ei lenkje mellom I'-nodane. I figur
\ref{fig:ikkje-c-lenkje} vil me t.d. ikkje lenkje desse nodane, på
norsk dominerer I' subjektet, som er lenkja til subjektet på
nederlandsk, men på nederlandsk står ikkje subjektet under I', og omvendt for
objektet. Ei lenkje mellom I'-nodane ville sagt at nodane dei
dominerte projiserte korresponderande informasjon, det gjer dei ikkje
i figur \ref{fig:ikkje-c-lenkje}. (I \ref{fig:enkel-c-lenkje}, derimot,
står dei lenkja objekta under I', medan dei lenkja subjekta er
utanfor.) Men merk at IP-nodane likevel kan lenkjast, dei dominerer
begge både subjekt og objekt, sjølv om dei kjem i ulik følgje under.
I-nodane dominerer berre verba, og kan au lenkjast.

\begin{figure}[htp]
\centering
  \begin{tikzpicture}
  \tikzset{level distance=1.5cm}
  \Tree  [.\node(IPs){IP};  [.\node(OBJs){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {kjøttboller} ]
                            [.\node(I's){\proj{}{I'}};
                                    [.\node(Is){\proj{}{I}}; {regnar} ]
                                    [.\node(SUBJs){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {det} ]
                                     ] ]
      \begin{scope}[shift={(2.5in,0in)}]
  \Tree  [.\node(IPt){IP};  [.\node(SUBJt){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {het} ] 
                            [.\node(I't){\proj{}{I'}}; 
                                    [.\node(It){\proj{}{I}}; {regent} ]
                                    [.\node(OBJt){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {gehaktballen} ] ]   ]
\end{scope}
\draw[-,very thick] (IPs)..controls +(north east:1) and +(north:1) .. (IPt) ;
\draw[dashed,-] (I's)..controls +(north:1.1) and +(north:1.1) .. node[midway,sloped]{$\times$} (I't) ;
\draw[-] (SUBJs)..controls +(south east:2) and +(east:2) ..  (SUBJt) ;
\draw[-] (OBJs)..controls +(north east:1.5) and +(north west:1.5) ..  (OBJt) ;
\draw[-,very thick] (Is)..controls +(south east:1) and +(south west:1) ..  (It) ;

\end{tikzpicture}
   \caption{C-strukturlenkjer kan ikkje gå på tvers av dominerte
   lenkjer (nynorsk og nederlandsk)}
   \label{fig:ikkje-c-lenkje}
  \end{figure}

Sjølv om subjektet sto ulenkja, t.d. ved lenkjing inn i eit
pro-drop-språk eller liknande, ville me fått same situasjon; I'-nodane
i figur \ref{fig:ikkje-c-lenkje-pro-drop} kan ikkje lenkjast sidan I'
på islandsk dominerer objektet, medan I' på norsk ikkje gjer dette, og
objekta er lenkja med kvarandre (her både på c- og f-strukturnivå). Ei
lenkje mellom desse I'-nodane ville sagt at dei dominerer
korresponderande materiale, men det gjer dei ikkje.

  \begin{figure}[htp]
  \centering
    \begin{tikzpicture}
    \tikzset{level distance=1.5cm}
    \Tree  [.\node(IPs){IP};  [.\node(OBJs){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {kjøttboller} ]
                              [.\node(I's){\proj{}{I'}};
                                      [.\node(Is){\proj{}{I}}; {regnar} ]
                                      [.\node(SUBJs){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {det} ]
                                       ] ]
        \begin{scope}[shift={(2in,0in)}]
    \Tree  [.\node(IPt){IP};  
                              [.\node(I't){I'}; 
                                      [.\node(It){\proj{}{I}}; {rignir} ]
                                      [.\node(OBJt){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {kjötbollum} ] ]   ]
  \end{scope}
\draw[dashed,-] (I's)..controls +(north:1) and +(north:1) .. node[midway,sloped]{$\times$} (I't) ;
\draw[-] (OBJs)..controls +(north east:1.5) and +(north west:1.5) ..  (OBJt) ;
  
  \end{tikzpicture}
     \caption{C-strukturlenkjer kan ikkje gå på tvers av dominerte
     lenkjer (nynorsk og islandsk)}
     \label{fig:ikkje-c-lenkje-pro-drop}
    \end{figure}


Når treet deler seg i to som i desse figurane, får me ei mogleg
oppdeling av kjeldene til f-strukturinformasjonen. Me vil ikkje lenkje
nodar som ikkje gir same tilskot til f-strukturen, på same måte som me
ikkje vil lenkje på tvers av f-strukturlenkjer.

I både figur \ref{fig:ikkje-c-lenkje} og figur
\ref{fig:ikkje-c-lenkje-pro-drop} er det slik at det I'-nodane dominerer gir
ulike tilskot til f-strukturen, dei kan difor ikkje lenkjast. Likevel
må me tillate litt slingringsmonn her, nodane skal ikkje trenge
projisere heilt like f-strukturar. Det som er relevant er det som blir
lenkja i f-strukturen.

Som desse døma viser må me nyansere prinsippet om å ikkje lenkje
c-strukturnodar på tvers av f-strukturlenkjer, til å ta innover
seg dominans: me vil ikkje lenkje c-strukturnodar viss \emph{det dei dominerer} kjem i konflikt med f-strukturlenkjer.


I visse tilfelle kan det hende at sjølv toppnodane i det funksjonelle
domenet ikkje bør lenkjast. I døma over dominerer toppnoden i det
funksjonelle domenet, IP, alt som står under $\phi(IP)$ i
f-strukturen.  I figur \ref{fig:ikkje-c-lenkje-toppnode}, derimot, er
objektet til \emph{regna} ikkje dominert av toppnoden i det funksjonelle
domenet til \emph{regna}, VP-en; men det er lenkja til objektet i
funksjonelle domenet til \emph{rained}. F-strukturane til dei to VP-ane er
lenkja, men toppnodane i dei funksjonelle domena kan ikkje lenkjast
sidan dei to toppnodane dominerer materiale som inneheld ulike lenkjer
på f-strukturnivå -- ei slik c-strukturlenkje ville stått i konflikt
med f-strukturlenkjene. Intuitivt synest det au feil med ei lenkje
mellom konstituentane \emph{det regner} og \emph{it rained meatballs}. Dei kan
iallfall ikkje reknast som omsetjingar av kvarandre åleine; i ein
større kontekst kan dei inngå i ein korrespondanse, men denne større
konteksten har me jo lenkja allereie ved IP-nodane.

  \begin{figure}[htp]
  \centering
    \begin{tikzpicture}
    \tikzset{level distance=1.5cm}
     \Tree  [.\node(IPs){IP};  [.\node(OBJs){\proj{\ua TOPIC=\da}{NP}}; \edge[roof]; {kjøttboller} ]
                               [.\node(I's){\proj{}{I'}};
                                       [.\node(Is){I}; {sa} ]
                                       [.\node(Ss){S};
                                               [.\node(SPKRs){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; {ho} ]
                                               [.\node(VPs){\proj{\ua COMP=\da}{VP}}; [.\node(SUBJs){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {det} ]
                                                                                      [.\node(Vs){\proj{}{V}}; {regna} ] ] ] ] ]
         \begin{scope}[shift={(0in,-2.5in)}]
    \Tree  [.\node(IPs){IP};  [.\node(SPKRt){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; {she} ]
                               [.\node(I's){I'};
                                       [.\node(It){\proj{}{I}}; {said} ]
                                       [.\node(VPt){\proj{\ua COMP=\da}{VP}}; [.\node(SUBJt){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {it} ]
                                                                              [.\node(V't){\proj{}{V'}}; [.\node(Vt){\proj{}{V}}; {rained} ]
                                                                                                [.\node(OBJt){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {meatballs} ]
 ] ] ] ]
  \end{scope}
  %\draw[-] (SPKRs)..controls +(south west:3) and +(west:3) ..  (SPKRt) ;
  \draw[dashed,-] (VPs)..controls +(north east:3) and +(east:4) ..  node[midway,sloped]{$\times$} (VPt) ;
  \draw[-] (OBJs)..controls +(west:4) and +(north east:3) ..  (OBJt) ;
  
  \end{tikzpicture}
     \caption{Sjølv toppnodane i eit funksjonelt domene kan stå
     ulenkja; her kan ikkje VP-nodane lenkjast sidan det norske
     \TOPIC{} er objektet til \emph{regna}, lenkja til objektet under
     VP på engelsk}
     \label{fig:ikkje-c-lenkje-toppnode}
    \end{figure}

I det minste bør me difor krevje følgjande av lenkjer på c-strukturnivå:
\ex.\label{krav:c-tentativt} Ein node $n_s$ kan lenkjast med ein node $n_t$ berre viss:
\a. $\phi(n_s)$ er lenkja på f-strukturnivå med $\phi(n_t)$, og
\b. det ikkje finst nodar under $n_s$ som er lenkja med nodar utanfor det funksjonelle domenet
    til $n_t$, og 
\c. det ikkje finst nodar under $n_t$ som er lenkja med nodar utanfor det funksjonelle domenet
    til $n_t$.

Men, kva om det finst nodar under $n_s$ som ikkje er lenkja på
c-strukturnivå (kanskje fordi det ikkje finst tilsvarande nodar på
målspråket, t.d. ved lenkjing inn i pro-drop-språk), men som har ei
lenkje på f-strukturnivå?  Her finst det fleire alternative løysingar,
som eg ser på nedanfor.

\subsection{Lenkja f-strukturar utan c-strukturnodar}
\label{sec-3.7.1}

\label{SEC:f-lenkje-utan-c-node}

I figur \ref{fig:gaiGo} kan iallfall IP-nodane lenkjast, dei dominerer
alle orda på begge setningane, og f-strukturane er lenkja. Men
NP-subjektet på den norske sida, er ikkje lenkja med noko i det
georgiske treet; dette subjektet er lenkja med eit pro-element på
f-strukturnivå. Den informasjonen (her reint syntaktisk) som ordet
\emph{det} tilfører IP, ligg under I' på georgisk. Ved I-nodane manglar
det norske treet i tillegg den informasjonen som \emph{seg} tilfører.

\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \tikzset{level distance=1.5cm}
\Tree [.\node(IPk){IP}; 
  [.\node(Ibark){I'};  [. \node(Ik){I};  \node(gaiGo){gaiGo};  ]
  ] ]
     \begin{scope}[shift={(2in,0in)}]
\Tree [.\node(IPb){IP}; 
  [.\proj{\ua SUBJ=\da}{NP} \edge[roof]; {det} ] 
  [.\node(Ibarb){\proj{}{I'}};  [.\node(Ib){\proj{}{I}};   \node(åpnet){åpnet};  ]
       [.\proj{\ua OBJ=\da}{NP} \edge[roof]; {seg} ] ] ]
\end{scope}
 \draw[-,very thick] (IPk)..controls +(north:1) and +(north:1) .. (IPb) ;
  \draw[dashed,-] (Ibark)..controls +(north east:1.3) and +(north west:1.3) .. node[midway,sloped]{?}(Ibarb) ;
  \draw[dashed,-] (Ik)..controls +(north east:1.3) and +(north west:1) .. node[midway,sloped]{?}(Ib) ;
% \draw[-] (gaiGo)..controls +(south:1) and +(south:1) .. (åpnet) ;

\end{tikzpicture}
\caption{Skal ulenkja søsternodar hindre lenkjing? (Georgisk og bokmål)}
 \label{fig:gaiGo}
\end{figure}

Hadde det georgiske treet hatt spesifikator og komplement som kunne
lenkjast til spesifikator og komplement på norsk, ville det ha vore
uproblematisk å lenkje I' og I. Men om me berre har krav
\ref{krav:c-tentativt} å halde oss til, er det uspesifisert kva me
skal gjere i ein situasjon kor nodar lenkja på f-strukturnivå ikkje er
lenkja på c-strukturnivå.

Det finst (iallfall) to alternativ. 

Det eine alternativet er å seie seie at I- og I'-nodane ikkje skal
lenkjast, sidan \emph{det} og \emph{seg} er lenkja på f-strukturnivå (til
subjekt og objekt av gaiGo), då tolker me det slik at I' og IP
dominerer ulikt lenkja materiale. Det at det \emph{ikkje} finst ei lenkje
mellom I'-nodane, men mellom IP-nodane, vil då opplyse oss om at
I'-nodane dominerer ulike f-strukturlenkja informasjonstilskot på dei
ulike språka; likeins for I-nodane. Eg kjem tilbake til korleis ein
kan formalisere dette kravet i del \ref{SEC:c-strengare}.

 Det andre alternativet er å ikkje gjere forskjell på IP, I' og I når
 det gjeld c-strukturlenkjinga. Grunnen til å gjere dette er at
 \emph{gaiGo} både korresponderer med heile frasen \emph{det åpnet seg}, men au
 med berre \emph{åpnet seg}.  I figur \ref{fig:PanJara-gaiGo} ser me
 t.d. at I'-nodane kan lenkjast (utan å sjå på anna enn krav
 \ref{krav:c-tentativt}), det vil altså vere mogleg å lenkje I'-nodane
 i andre omgivnader. Det finst ein slags dobbeltheit mellom
 korrespondansen \emph{gaiGo-det åpnet seg} og korrespondansen \emph{gaiGo-åpnet  seg} og me kan uttrykkje dette ved å ikkje gjere forskjell på IP og
 I' i figur \ref{fig:gaiGo} (Dyvik 2010
 \citep{dyvik2010pc}).\fxnote[inline,nomargin]{har eg forstått dette
 rett? (korleis er dette ein korrespondanse på tokennivå?)}

\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \tikzset{level distance=1.5cm}
\Tree [.\node(IPs){IP}; 
  [.\node(NPs){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {PanJara} ] 
  [.\node(I's){I'};  [.\node(Is){I};    \node(gaiGo){gaiGo};  ]
  ] ]
     \begin{scope}[shift={(2in,0in)}]
\Tree [.\node(IPt){IP}; 
  [.\node(NPt){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {vinduet} ] 
  [.\node(I't){\proj{}{I'}};  [. \node(It){\proj{}{I}}; \node(åpnet){åpnet};  ]
       [.\proj{\ua OBJ=\da}{NP} \edge[roof]; {seg} ] ] ]
\end{scope}
 \draw[-] (IPs)..controls +(north:1) and +(north:1) .. (IPt) ;
  \draw[-,very thick] (I's)..controls +(north east:1.5) and +(north west:1.5) .. (I't) ;
%  \draw[dashed,-] (Is)..controls +(north east:1) and +(north west:1) .. node[midway,sloped]{$\times$}(It) ;
 \draw[-] (NPs)..controls +(north east:2) and +(north west:2) .. (NPt) ;

\end{tikzpicture}
\caption{Delvis mogleg lenkjing av underordna c-strukturnodar mellom georgisk og bokmål}
 \label{fig:PanJara-gaiGo}
\end{figure}


\citet[s.~77]{dyvik2009lmp} definerer i denne samanhengen
omgrepet \emph{lenkja leksikalske nodar}, $LL$, kor $LL(n)$ er mengda av
nodar dominert av $n$ som har ei ordlenkje. For å lenkje
c-strukturnodane $n_s$ og $n_t$, som er i lenkja funksjonelle domene,
må alle nodane i mengda $LL(n_s)$ vere lenkja til nodar i
$LL(n_t)$. Ulenkja nodar under $n_s$ og $n_t$ står ikkje i vegen for
lenkjing av $n_s$ og $n_t$, men dei to mengdene kan ikkje vere tomme.

Dette kravet gjer at ein ikkje treng krav \ref{krav:c-tentativt}, og
vil gi ei mange-mange-lenkje mellom alle nodane i dei to funksjonelle
domena til \emph{gaiGo-åpnet} i figur \ref{fig:gaiGo}. Viss me skriv ei
f-strukturlenkje som eit ordna par mellom \PRED{}-verdien på kjeldesida
(georgisk, med subskript $_s$) og \PRED{}-verdien på målsida (norsk, med
subskript $_t$) får me
$LL(IP_s)=LL(I'_s)=LL(I_s)=\{(\textbf{ga-Geba},\textbf{åpne})\}=LL(IP_t)=LL(I'_t)=LL(I_t)$
kor \emph{det} og \emph{seg} er ulenkja på både c-strukturnivå og ordnivå\footnote{\label{fn:LL-ordlenkje} Merk at orda \emph{det} og \emph{seg} måtte definerast som ulenkja for
        at denne definisjonen skulle fungere, noko som krev at ein nyanserer
        krav \ref{krav:f-links-words} litt. Viss me hadde definert
        \emph{det} og \emph{seg} som mange-ein-lenkja (med \emph{åpnet}) inn i
        \emph{gaiGo}, ville me fått same resultat som det krav
        \ref{krav:c-pro} i del \ref{SEC:c-strengare} gir.
        Viss georgisk er kjeldespråket
        ($n_s$, norsk: $n_t$) blir
        $LL(IP_s)=LL(I'_s)=LL(I_s)=\{(\text{gaiGo},\text{det}),(\text{gaiGo},\text{åpnet}),(\text{gaiGo},\text{seg})\}=LL(IP_t)$.
        Mengdene
        $LL(I'_t)=\{(\text{gaiGo},\text{åpnet}),(\text{gaiGo},\text{det})\}$
        og $LL(I_t)=\{(\text{gaiGo},\text{åpnet})\}$ på den norske
        sida har då ikkje korresponderande mengder på georgisk og blir
        ikkje lenkja. }.

\fxnote{TODO: diskutere litt meir forskjellane på desse alternativa}

\subsection{Eit strengare lenkjingskriterium}
\label{sec-3.7.2}

\label{SEC:c-strengare}

Sidan det er mogleg å ønskje seg å ikkje lenkje I'- og I-nodane i
\ref{fig:gaiGo}, gir eg her ein måte å formalisere dette på.

For å tillate lenkjene i figur \ref{fig:enkel-c-lenkje}, men ikkje dei
stipla lenkjene i figur \ref{fig:gaiGo}, ville det vore nok å krevje
at søsternodane var lenkja. I figur \ref{fig:enkel-c-lenkje} kan
I-nodane lenkjast fordi objekta er lenkja, I'-nodane fordi subjekta er
lenkja. I figur \ref{fig:gaiGo} kan dei norske I'- og I-nodane ikkje
lenkjast med noko fordi søstrene deira ikkje er lenkja.
Men dette blir for strengt. Det kan t.d. vere gode uavhengige grunnar
til å ha ein mellomliggande S-node før objektet på norsk, kor S er i
same funksjonelle domene som IP, medan det kanskje finst uavhengige grunnar
for å \emph{ikkje} gjere dette på andre språk. Figur
\ref{fig:enkel-c-lenkje-med-S} demonstrerer denne situasjonen. Her kan
ikkje S lenkjast til objektet sidan dei ikkje er i same funksjonelle
domene, men me vil jo likevel lenkje I-nodane; så eit krav om lenkja
søsternodar blir for strengt.

\begin{figure}[htp]
\centering
  \begin{tikzpicture}
  \tikzset{level distance=1.5cm}
  \Tree  [.\node(IPs){IP};  [.\node(SUBJs){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {det} ]
                            [.\node(I's){\proj{}{I'}};
                                    [.\node(Is){I}; {regnar} ]
                                    [.S [.\node(OBJs){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {kjøttbollar} ] ] ] ]
      \begin{scope}[shift={(2in,0in)}]
  \Tree  [.\node(IPt){IP};  [.\node(SUBJt){\proj{\ua SUBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {het} ] 
                            [.\node(I't){\proj{}{I'}}; 
                                    [.\node(It){\proj{}{I}}; {regent} ]
                                    [.\node(OBJt){\proj{\ua OBJ=\da}{NP}}; \edge[roof]; {gehaktballen} ] ]   ]
\end{scope}
  \draw[-,very thick] (Is)..controls +(north east:1.5) and +(west:1.5) .. (It) ;
  \draw[-] (OBJs)..controls +(east:3) and +(south east:4) .. (OBJt) ;
\end{tikzpicture}
   \caption{I-nodane bør lenkjast sjølv om søsternodane ikkje er
   lenkja (norsk og nederlandsk)}
   \label{fig:enkel-c-lenkje-med-S}
  \end{figure}

Me treng altså eit litt meir nyansert krav. Som nemnt i fotnote
\ref{fn:LL-ordlenkje} går det an å få til dette ved ein kombinasjon av
konseptet om lenkja leksikalske nodar og å krevje at orda \emph{det},
 \emph{åpnet} og \emph{seg} i figur \ref{fig:gaiGo} er mange-mange-lenkja på
ordnivå til \emph{gaiGo}, sidan dei er lenkja til subjekt, predikat og
objekt av \emph{gaiGo} på f-strukturnivå. 

Men viss me vil unngå å referere til ordlenkjer, går det au an å
definere kravet i form av f-strukturlenkjer på preterminale
nodar\footnote{Då kan me au representere mange-til-mange-ordlenkjer som
        «udelelege», $(\{\text{gaiGo}\},\{\text{det,åpnet,seg}\})$
        blir den einaste ordlenkja i dømet over, sidan me ikkje må
        samanlikne ordlenkjene frå $IP_t$, $I'_t$ og $I_t$. }:

\ex. \label{krav:c-pro} For å lenkje c-strukturnodane $n_s$ og
     $n_t$:\\
     La $l_c(f)$ vere mengda som inneheld
     f-strukturlenkja til $f$, \emph{og} f-strukturlenkjene til alle
     argument $a$ av $f$ som ikkje har c-strukturnodar, dvs. kor
     $\phi^{-1}(a)=\emptyset$.
     La $L_c(n)$ vere mengda av $l_c(\phi(n'))$ for alle
     f-strukturlenkja preterminale $n'$ som er dominert av $n$.
     $n_s$ og $n_t$ kan lenkjast om $L_c(n_s)=L_c(n_t)$.

I figur \ref{fig:PanJara-gaiGo} har me då følgjande situasjon:\\
\\$L_c(IP_s)=\{(\textbf{PanJara},\textbf{vindu}),(\textbf{ga-Geba},\textbf{åpne}),(\textbf{pro},\textbf{seg})\}=L_c(IP_t)$
\\$L_c(I'_s)=\{(\textbf{ga-Geba},\textbf{åpne}),(\textbf{pro},\textbf{seg})\}=L_c(I'_t)$
\\$L_c(I_s)=\{(\textbf{ga-Geba},\textbf{åpne}),(\textbf{pro},\textbf{seg})\}
\neq \{(\textbf{ga-Geba},\textbf{åpne})\}=L_c(I_t)$\\

Dette vil seie at krav \ref{krav:c-pro} gir lenkjer mellom
IP-nodane og I'-nodane, men ikkje mellom I-nodane. I figur
\ref{fig:gaiGo} vil ikkje ein gong I'-nodane få ei lenkje, sidan den
norske I'-node dominerer 
$\{(\textbf{ga-Geba},\textbf{åpne}),(\textbf{pro},\textbf{seg})\}$
medan den georgiske I'-node dominerer
$\{(\textbf{pro},\textbf{det}),(\textbf{ga-Geba},\textbf{åpne}),(\textbf{pro},\textbf{seg})\}$,
det same som IP-nodane.

Merk at om me omdefinerer $l_c(f)$ til å ikkje innehalde
f-strukturlenkjer til argument av $a$, vil krav \ref{krav:c-pro} gi
same c-strukturlenkjer som kravet frå \cite{dyvik2009lmp}, men
definert i form av f-strukturlenkjer på preterminale nodar.
\subsection{Funksjonelle c-strukturnodar}
\label{sec-3.7.3}

\label{SEC:fnord}

Ikkje alle ord tilsvarer \PRED{}-element i f-strukturen, dette gjeld
typisk funksjonsord (t.d. \emph{som}, \emph{at}). \fxnote[inline,nomargin]{...og
desse vil me lenkje kvifor? i kva situasjonar? TODO diskuter.}
Ved endosentrisitetsprinsippa
til \citet{bresnan2001lfs} er komplementet til funksjonelle kategoriar
(C, I, P) ein funksjonell ko-kjerne, det er altså komplementet som gir
\PRED{}-elementet i dette funksjonelle domenet.

Problemet med å nytte krava nemnt over i dette tilfellet er at nodar
over funksjonsord er i det same funksjonelle domenet som komplementet,
og nodane over funksjonsorda tilføyer ikkje ei ny \PRED{}-lenkje som kan
dele opp treet slik me gjorde tidlegare. Så me må utvide prinsippa for
å dele opp c-strukturtreet i buntar som dominerer same mengd med
lenkjer.

Ord som ikkje projiserer \PRED{}-lenkjer kan likevel ha
LPT-korrespondanse og bestå krava på ordnivå, men når me skal lenkje
desse på c-strukturnivå må me sjekke ordkrava direkte (me kan ikkje gå
via nokon f-strukturlenkjing). LPT-kravet gir oss eit utgangspunkt for
lenkjing.

Viss begge språk har funksjonsord, men funksjonsord som ikkje kan
sjåast på som moglege omsetjingar (t.d. \emph{fordi} og \emph{whether}), bør me
nok ikkje ein gong lenkje komplementa, sidan funksjonsorda då gjer at
komplementa speler ulike roller i omgivnadene\footnote{Skal ein lenkje ordet \emph{som} (utan \PRED{}) med ordet \emph{which} (med
        \PRED{})? Viss krava elles er oppfylt, kan det kanskje vere
        informativt med ein type «defekt» lenkje, sjølv om berre det
        eine ordet blir rekna for å vere eit innhaldsord. Frasane til
        deira funksjonelle domene vil uansett kunne lenkjast viss dei andre
        krava er oppfylte. }. Samtidig vil me
ikkje at eit manglande funksjonsord på det eine språket skal hindre
lenkjing av komplementa, sidan det kan hende at funksjonsordet ikkje
er krevd på det språket (eventuelt kjem dette fram som korrespondansar
i f-strukturtrekk, eg har ikkje teke høgd for korrespondansar mellom
andre f-strukturelement enn \PRED{} i denne oppgåva).

Me kan krevje at komplementa er lenkja for å sikre at me ikkje lenkjer
nodar som står i ulike konstekstar (me vil ikkje lenkje \emph{at} i «han
såg at det gjekk bra» med \emph{that} i «he saw that she drew a picture»),
jamfør kravet om lenkja argument for lenkja predikat i del
\ref{SEC:lik-argstr}.

Desse ønskene kan me formalisere slik:

\ex. \label{fnordkrav} Krav for lenkjing av funksjonelle kategoriar i c-strukturen:
\a. Gitt ei mogleg lenkjing av FP og GP, kor F og G er funksjonelle
    kategoriar der komplementa elles kan lenkjast,
    tolk LPT-korrespondansen mellom orda under F' og G' som eit
    medlem av lenkjemengda $L_c$ (evt. $LL$), kor denne må vere lik
    for at FP og GP skal kunne lenkjast, då kan me au lenkje F' og G'.
\b. Gitt ei mogleg lenkjing av FP og XP, der F er ein funksjonell
    kategori, medan X er ein ikkje-funksjonell kategori, ignorerer me
    den funksjonelle kategorien i c-strukturlenkjinga. Sidan det ikkje
    er nokon forskjell i $L_c$ (evt. $LL$) mellom FP og F', er F' medlem
    av nodemengden som blir lenkja til XP.

Om \Last[a] er oppfylt, kan me få samanstillinga vist i figur
\ref{fig:fnord}. Her vil dei funksjonelle domena til CP og CP
kvar kunne delast opp i to deler, kor den funksjonelle delen har
LPT-korrespondanse medan komplementa er lenkja på
f-strukturnivå. Lenkjemengdene under CP-nodane er like, og dei under
C-nodane er like.

(Alle nodane under S vist i dei to trea er i same funksjonelle domene,
så om dei funksjonelle domena er lenkja, vil krav
\ref{krav:subnode-f-lenkja} vere oppfylt kva gjeld CP-komplementa --
lenkjinga går ikkje ut over dei funksjonelle domena, medan
krav \ref{krav:c-pro} er dekkja for S-nodane med unntaket over.)

  \begin{figure}[htp]
   \centering
  
  \begin{tikzpicture}
  \Tree
  [.IP
    [.NP [.PROP abramsma ] ] 
    [.I' [.I \edge[roof]; {iCoda} ]
             [.S [.\node(CPs){CP};
                  [.\node(Cs){C};  rom ]
                  [.\node(IPs){IP}; \edge[roof]; {cvimda} ]]]]]
      \begin{scope}[shift={(2in,0in)}]
  \Tree
  [.IP
    [.NP [.PROP Abrams ] ]
     [.I' [.I visste ]
              [.S  [.\node(CPt){CP};
                   [.\node(Ct){C};  at ] 
                   [.\node(St){S}; \edge[roof]; {det regnet} ]]]] ]
  \end{scope}                      
  \draw[-] (CPs)..controls +(1,6) and +(north east:5) .. (CPt) ;
  \draw[-] (IPs)..controls +(north east:1.5) and +(west:0.5) .. (St) ;
  \draw[-,very thick] (Cs)..controls +(south west:4) and +(south west:1) .. (Ct) ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Mogleg samanstilling av funksjonelle c-strukturnodar mellom georgisk og norsk (bokmål)}
   \label{fig:fnord}
  \end{figure}

Der det eine språket har eit funksjonsord og det andre språket ikkje
krever det, bryr me oss ikkje om funksjonsordet. For å sjekke noko
slikt må me som nemnt sjå på andre trekk enn \PRED{} i f-strukturane,
noko som blir utanfor denne oppgåva; men om me hadde sjekka slike
f-strukturkorrespondansar kunne me unngått kravet om
LPT-korrespondanse og i staden nytta informasjon frå f-strukturane til
lenkjing av funksjonelle kategoriar. Utan å ha slike mekanismar på
plass blir f-strukturlenkjinga avhengig av c-strukturforhold, og i
implementasjonen min har eg difor lagt mindre vekt lenkjing av
funksjonelle kategoriar.

\section{Rangering}
\label{sec-3.8}

   \label{SEC:rangering}

Gitt ei viss f-struktursamanstilling, vil det berre vere éin mogleg
måte å lenkje på c-strukturnivå. Men slik f-strukturkrava er stilt,
kan me få mange ulike moglege samanstillingar på
f-strukturnivå. Ideelt sett burde krava vere nyanserte nok til å
plukke ut berre dei samanstillingane som er ønskelege, men som vist
over er dette ikkje alltid like lett, spesielt om me ikkje har
fullstendig informasjon om LPT-korrespondansar.

Difor er det nyttig å ha nokre kriterium, eller i det minste
heuristikkar, for å rangere ulike f-struktursamanstillingar. Det er
sjølvsagt svært mange måtar ein kan rangere to strukturar på; kriteria
nedanfor er tenkt å gi dei samanstillingane som føreset at
argumentstrukturane er så like som mogleg. Implementasjonen av
kriteria kjem i del \ref{SEC:impl-f-rangering}.

Merk at om me har «fullstendig» LPT-informasjon (t.d. ei perfekt
omsetjingsordbok), treng me aldri rangere. Desse kriteria er difor
kanskje mindre teoretisk interessante, sidan dei alltid kan
overstyrast ved å gi systemet meir kunnskap. Men det kan au vere
interessant å teste kor godt ulike rangeringskriterium fungerer der me
ikkje har LPT-informasjon i det heile -- då vil dei i prinsippet
fungere som «mjuke» skrankar på f-struktursamanstillinga.

Nedanfor følgjer dei kriteria eg har basert implementasjonen på. Som
nemnt er det berre ein av mange moglege måtar å gjere det på, men
kriteria tek innover seg dei trekka som er relevante for
argumentstrukturen: argumentfølgje og rekursiv f-strukturlenkjing.

\subsection{Rangering ved følgje}
\label{sec-3.8.1}

I \citet[s.~75--76]{dyvik2009lmp} blir det formulert eit
spesialtilfelle av krava for lenkjing på f-strukturnivå, der det er
like mange argument på kvart predikat, og førsteargument er lenkja til
førsteargument, andre til andre, osb. I slike situasjonar er ingen
adjunkt lenkja til argument; og om argumentstrukturane i analysane
reflekterer det semantiske rollehierarkiet, vil me aldri lenkje
t.d. agens til patiens og patiens til agens. Der grammatikkane er
skrivne etter parallelle prinsipp, bør ei slik samanstilling -- om alt
anna er likt -- gi den ønskelege lenkjinga.

Difor har me dette som eit rangeringskriterium. For å nyansere det
litt, kan me sjå på kor mange av lenkjene frå argumenta til eit
predikat som ikkje er argument-adjunkt-lenkjer, og der dei ikkje har
ulik posisjon i argumentstrukturen. Meir formelt:

\ex. \label{krav:arg-order-rate} La $m$ vere mengda av ein-til-ein
     LPT-korresponderande argument/adjunkt av to lenkja f-strukturar
     $F_s$ og $F_t$. La $n$ vere dei elementa av $m$ som anten begge
     er adjunkt, eller begge er argument og har same posisjon i
     argumentstrukturane sine. \emph{Følgjeskåren} til $F_s$, $F_t$ er då
     $\frac{n}{m}$.

I spesialtilfellet nemnt over, vil skåren altså vere 1. Når det står
«ein-til-ein LPT-korresponderande» over, er det for å plukke ut ein
viss måte å samanstille argumenta og adjunkta til $F_s$ og $F_t$ --
men utan krav om at desse skal vere rekursivt lenkja. Kriteriet
nedanfor rangerer rekursive lenkjer høgare enn enkle
LPT-korrespondansar.

\subsection{Rangering ved djupn}
\label{sec-3.8.2}

Krav \ref{krav:PRED} krev ein-til-ein LPT-korrespondanse mellom
argument/adjunkt av kjelde- og målpredikatet, men stiller ikkje krav
om at dei LPT-korresponderande elementa sjølv må vere lenkja på
f-strukturnivå. Så viss «She tried to ride a bike» er lenkja med «Ho
prøvde å sykle», kan me lenkje \emph{try} med \emph{prøve} sjølv om \emph{ride} og
\emph{sykle} ikkje kan lenkjast -- \emph{bike} er eit påkravd argument\footnote{Merk: utan meir informasjon her vil krava i tillegg opne for
        ei mange-mange-lenkje mellom \emph{ride} + \emph{bike} og \emph{sykle}; for
        skuld argumentet ser me berre på ein-til-ein-lenkjer her. }. I
situasjonar der me har eit val mellom berre LPT-korrespondanse, og
full rekursiv lenkjing, vil ei rekursiv lenkje skildre meir
strukturell likskap enn berre LPT-korrespondansen.

Difor har me dette som eit rangeringskriterium. Me kan formalisere det
slik:

\ex. \label{krav:sub-f-rate} La $m$ vere mengda av ein-til-ein
     LPT-korresponderande argument/adjunkt av to lenkja f-strukturar
     $F_s$ og $F_t$. La $n$ vere dei elementa av $m$ som anten ikkje
     har argument sjølve, eller som er lenkja på
     f-strukturnivå. \emph{Djupnskåren} til $F_s$, $F_t$ er då
     $\frac{n}{m}$.

Der alle LPT-korresponderande argument/adjunkt av $F_s$ og $F_t$ au er
lenkja, vil djupnskåren vere 1.

\subsection{Rangering for heile samanstillinga}
\label{sec-3.8.3}

Kriteria over gir to skårer for eit visst par av \PRED{}-element. Utan å
ha testa desse kriteria empirisk er det naturleg å vekte dei likt;
altså bør skåren for eitt par av \PRED{}-element innehalde produktet av
desse skårane.

Men argumenta og adjunkta av desse to elementa kan sjølv ha ulike
moglege delsamanstillingar, som kan gi ulike skårer. La $a_s$ og
$a_t$, argument eller adjunkt av $F_s$ og $F_t$, vere lenkja i ei
mogleg samanstilling av $F_s$ og $F_t$. Innanfor $a_s$, $a_t$ finn me
kanskje ulike moglege samanstillingar, her vel me den som gir best
skåre. Men det kan hende at det finst ei alternativ måte å lenkje på,
kor $F_s$ er lenkja til $G_t$, $a_s$ til $d_t$ (argument/adjunkt av
$G_t$), og $a_s$, $b_t$ har høgare skåre enn $a_s$, $a_t$. Viss alt
anna er likt, bør me då heller velje $F_s$, $G_t$ enn $F_s$, $F_t$.

Den endelege skåren for $F_s$, $F_t$ er då produktet av følgjeskåren,
djupnskåren og den vekta summen av dei endelege skårane for lenkja
argument/adjunkt av $F_s$ og $F_t$. Denne summen er vekta på lengden
av lista med lenkja argument/adjunkt, for å ikkje gi unaturleg høg
skåre til f-strukturar med mange argument/adjunkt; men viss me til
slutt har mange greiner med same skåre, vel me den lengste sidan den
då har flest lenkja adjunkt\footnote{Sidan det ikkje er meininga å nytte denne skåringa i
        maskinlæring har eg ikkje undersøkt om dette kan gjerast til
        ein stringent sannsynsmodell (der summen av skårar for alle
        moglege samanstillingar aldri går over 1); men det bør vere
        mogleg å gjere noko slikt ut av det. }.



\section{Oppsummering}
\label{sec-3.9}

Krava formulert i denne delen definerer kva for lenkjer som er
ønskelege mellom konstituentar og mellom f-strukturar, når formålet er
å annotere ein parallell trebank for lingvistiske studium. Det finst
visse tilfelle der krava \emph{ikkje} kan avgjere kva som er den ideelle
lenkja utan meir informasjon enn det dei grammatiske analysane gir; eg
diskuterer slike døme i kapittel \ref{SEC:diskusjon}, i tillegg til
døme som er problematiske for krava sjølv der me har fullstendig
informasjon, og der meir arbeid trengst. Kapittelet som kjem no gir
detaljane for programmet \texttt{lfgalign}, som implementerer krava frå dette
kapittelet sånn at det er lettare å teste kor dei slår feil.


\chapter{Implementasjonen av \texttt{lfgalign}}
\label{sec-4}

\label{SEC:implementasjon}

  % \begin{quotation}
  % Scientists reproduce results; engineers build impressive and enduring
  % artifacts; and theologians muse about what they believe but can't see
  % or prove.
  % \begin{minipage}{0.77\textwidth}
  % \begin{flushright}
  % \citep[s.~466]{pedersen2008enm}
  % \end{flushright}
  % \end{minipage}
  % \end{quotation}

Eit formelt krav kan se bra ut på papiret, men ha skjulte manglar som
ikkje kjem fram før ein har testa det.  Ei implementering gjer det med
ein gong synleg om det finst manglar i det formelle kravet, eller om
noko ikkje er presist nok spesifisert.

For å finne ut av kor godt krava i forrige kapittel fungerer til å
avgrense kva for lenkjer som er moglege, har eg implementert dei etter
beste evne i eit Common Lisp\footnote{Dette språkvalet kan gjere eventuell integrering med andre
        LFG-system lettare (Common Lisp er m.a. nytta i LFG
        Parsebanker \citep{rosen2009lpt}). }-program. Dette kapittelet gir eit
overblikk over implementasjonen, medan neste kapittel går gjennom
resultat av køyring\footnote{«An article about [\ldots{}] science in a scientific publication is
       \textbf{not} the scholarship itself, it is merely
       \textbf{advertising} of the scholarship. The actual scholarship
       is the complete software development environment and the
       complete set of instructions which generated the figures.»
       \citep[Jon Claerbout,~i][s.~7--8]{stodden2009err}. Kjeldekoden
       til implementasjonen er tilgjengeleg frå
       \href{http://github.com/unhammer/lfgalign}{http://github.com/unhammer/lfgalign} (som fri og open
       programvare under GNU General Public License versjon 3 eller
       seinare), saman med testmaterialet nytta i neste kapittel. }.

Programmet \texttt{lfgalign} tek inn LFG-analysane av to
setningar som me av uavhengige grunnar trur er omsetjingar av
kvarandre. LFG-analysane må vere disambiguerte og i Prolog-formatet
frå XLE\footnote{Formatet er dokumentert på
       \href{http://www2.parc.com/isl/groups/nltt/xle/doc/xle.html}{http://www2.parc.com/isl/groups/nltt/xle/doc/xle.html}. Importeringa
       til Lisp-strukturar handterer «pakka representasjonar» og
       kjenner igjen ekvivalensforhold (t.d. der fleire
       $\phi$-variablar refererer til same f-struktur, eller fleire
       Prolog-variabler refererer til same analyseval); men filene eg
       har testa utnyttar ikkje det fulle spennet til formatet, så det
       finst ganske sikkert feil. }. Programmet les inn dei to filene og opprettar ein
intern representasjon av LFG-analysen.  

Me kan i tillegg gi programmet informasjon om kva for ord-omsetjingar
me ser på som lingvistisk prediktable. Intensjonen er at dette kan
vere informert av omsetjingstabellen frå eit automatisk
ordsamanstillingsprogram, eller av handskrivne omsetjingsordbøker.

Programmet byrjar lenkjinga med f-strukturane. Ei
f-struktur\emph{samanstilling} er ei mengd med \emph{lenkjer} mellom
individuelle f-strukturar. Resultatet av lenkjinga på dette nivået kan
vere tvitydig: sidan det ofte finst fleire måtar å lenkje argument og
adjunkt på, får me i første omgang mange samanstillingar mellom
kjelde- og mål-f-strukturar.

Difor rangerer me f-struktursamanstillingane, og den beste sender me
vidare til c-struktursamanstillinga. Denne delen av programmet gir ut
éi, utvitydig mengd med mange-til-mange-lenkjer mellom c-strukturane
(her treng me ingen rangering). Nodane i kvar av desse
mange-til-mange-lenkjene definerer no den endelege
frasesamanstillinga.

Nedanfor går eg gjennom detaljane rundt dei relevante delene av
programmet.

\section{Lenkjer mellom f-strukturar}
\label{sec-4.1}

\label{SEC:impl-f-lenkjing}

Hovudalgoritmen for lenkjing mellom f-strukturar er vist i kodefigur
\ref{algo:f-align}. Funksjonen \texttt{f-align} returnerer ei mengd med
moglege samanstillingar. Kvar samanstilling er ei mengd med par av
f-strukturar\footnote{Eigentleg eit slag avgjerdstre; kvart element er eit par, kor
        første element er lenkja mellom dei yttarste f-strukturane, og
        andre element er dei moglege samanstillingane for dei indre
        strukturane. Denne strukturen er nyttig for å rangere
        samanstillingar, og \texttt{f-align} blir mykje meir oversiktleg av å
        jobbe med eit slikt tre. Ein funksjon \texttt{flatten} kan nyttast
        til å omforme det ferdige treet til ei enkel liste med
        samanstillingar, kor kvar samanstilling er ei flat liste med
        lenkjer mellom f-strukturar. }. Eit par $(F_s,F_t)$ representerer ei lenkje frå
ein f-struktur på kjeldespråket, til ein f-struktur på målspråket. Me
går ut frå at dette paret har LPT-korrespondanse\footnote{Når eg her skriv at to f-strukturar har LPT-korrespondanse,
        meiner eg sjølvsagt at ordformene til \PRED{}-verdien til kvar
        f-struktur har LPT-korrespondanse. }, dette blir
sjekka før alle kall på \texttt{f-align}. Der me ikkje har informasjon om
LPT-korrespondanse mellom to ord (orda er ukjende), er lenkjing
lov. Pro-element og substantiv kan alltid lenkjast med kvarandre.

Funksjonen \texttt{f-align} prøver først å lenkje $F_s$ og $F_t$
ein-til-ein. Viss ikkje dette går, prøver me å føye saman den eine av
desse f-strukturane med eitt av argumenta til den andre. 


  \begin{algorithm}[]
    \caption{f-align($F_s$, $F_t$)}
    \label{algo:f-align}
    
    $alignments \gets \emptyset$  \;
    $argperms \gets$ argalign($F_s$, $F_t$) \;
    \uIf{argperms}{
      add argloop(argperms, $\emptyset$) to $alignments$ \;
    }
    \uElse{
      \ForAll{$A_s$ in arguments($F_s$) \textbf{where} LPT($A_s$,$F_t$)}{
        $argperms \gets$ margalign($F_s,F_t, A_s,F_t$) \;
        add argloop($F_s,F_t, (A_s,F_t)$) to $alignments$ \;
      }
      \ForAll{$A_t$ in arguments($F_t$) \textbf{where} LPT($F_s$,$A_t$)}{
        $argperms \gets$ margalign($F_s,F_t, F_s,A_t$) \;
        add argloop($F_s,F_t, (F_s,A_t)$) to $alignments$ \;
      }
    }
    \lIf {$alignments=\emptyset$}{ \Return $\emptyset$ \Comment*[l]{Fail} }
    \lElse{ \Return $((F_s, F_t), alignments)$ \; }
  \end{algorithm}    

 Hjelpefunksjonen \texttt{argalign} (som igjen kallar \texttt{argalign-p}, vist i
 kodefigur \ref{algo:argalign-p}) gir alle moglege
 «argumentpermutasjonar», dvs. moglege kombinasjonar av lenkjer mellom
 argumenta til $F_s$ og $F_t$ som tilfredsstiller kravet om
 LPT-korrespondanse, men utan å sjekke at desse argumenta igjen kan
 samanstillast. Funksjonen prøver å lenkje kvart argument til eit
 argument eller eit adjunkt, men gir ingen lenkjer mellom to adjunkt
 (sjå del \ref{SEC:impl-adjalign} nedanfor om dette). Funksjonen gir
 heller ikkje kombinasjonar der minst eitt argument ikkje er lenkja --
 alle kombinasjonane må inkludere alle argument frå $F_s$ og $F_t$,
 jf. krav \ref{krav:PRED} (ev. krav \ref{krav:f-ein-mange}, for
 \texttt{margalign}, kalt der me har ei ein-mange/mange-ein-lenkje). 
  \begin{algorithm}[]
    \caption{argalign-p($args_s$, $adjs_s$, $args_t$, $adjs_t$)}
    \label{algo:argalign-p}
    
    \Input{Kalt av argalign slik: \\ argalign-p(arguments($F_s$),
      adjuncts($F_s$), arguments($F_t$), adjuncts($F_t$))\\
      ved samanføyd lenkje frå $F_s$ og $a_s$ til $F_t$ slik: \\
      argalign-p( arguments($a_s$) $\bigcup$ arguments($F_s$) $-a_s$,
      adjuncts($a_s$) $\bigcup$ adjuncts($F_s$), arguments($F_t$), adjuncts($F_t$))}
    \BlankLine
    
    $a \gets \emptyset$\;
    \uIf{$args_s$} {
      $s \in args_s$\;
      \ForAll{$t \in args_t$ \textbf{where} LPT($s$,$t$)} {
        \lForAll{$p \in$ argalign-p($args_s-\{s\}$, $adjs_s$, $args_t-\{t\}$,$adjs_t$)}{
          add $\{(s,t)\} \bigcup p$ to $a$\;
        }
      }
      \ForAll{$t \in adjs_t$ \textbf{where} LPT($s$,$t$)} {
        \lForAll{$p \in$ argalign-p($args_s-\{s\}$, $adjs_s$, $args_t$,$adjs_t-\{t\}$)}{
          add $\{(s,t)\} \bigcup p$ to $a$\;
        }
      }
      \Return $a$\;
    }
    \uElseIf{$args_t$} {
      \uIf{$adjs_s$}{
        $s \in adjs_s$\;
        \ForAll{$t \in args_t$ \textbf{where} LPT($s$,$t$)} {
          \lForAll{$p \in$ argalign-p($args_s$, $adjs_s-\{s\}$, $args_t-\{t\}$,$adjs_t$)}{
            add $\{(s,t)\} \bigcup p$ to $a$\;
          }
        }
        \Return $a$\;
      }\uElse{
        \Return $\emptyset$  \Comment*[l]{Fail}
      }
    }
    \uElse {
      \Return \{$\emptyset$\} \Comment*[l]{End}
    }     
  \end{algorithm}

 Funksjonen \texttt{argloop} i kodefigur \ref{algo:argloop} går gjennom éin
 av desse argumentpermutasjonane, og prøver å leggje til overflødige
 adjunkt, i tillegg til å kalle \texttt{sub-f} (kodefigur \ref{algo:sub-f}),
 som prøver å rekursivt lenkje kvart par av argument/adjunkt i
 permutasjonen.

 Eit døme: viss $F_s$ har argumenta \SUBJs og \OBJs og ingen adjunkt,
 og $F_t$ har argumentet \SUBJs og eitt adjunkt \ADJ, der alle
 ord-omsetjingar er moglege, vil \texttt{argalign} gi dei to samanstillingane
 $\{(\SUBJ,\SUBJ), (\OBJ,\ADJ)\}$ og $\{(\SUBJ,\ADJ),
 (\OBJ,\SUBJ)\}$. Viss adjunktet til $F_t$ ikkje fantest, eller ikkje
 hadde LPT-korrespondanse med nokon av argumenta til $F_s$, ville me
 ikkje fått nokon samanstillingar; medan viss paret $(\SUBJ,\SUBJ)$
 ikkje hadde LPT-korrespondanse og alt anna var likt, ville me berre
 fått den siste samanstillinga.

 Funksjonen \texttt{argloop} går så gjennom kvar argumentpermutasjon og
 kallar \texttt{sub-f} på permutasjonen; \texttt{sub-f} prøver å kalle \texttt{f-align} på
 alle lenkjene. Sidan lenkjene som \texttt{argalign} gir har
 LPT-korrespondanse, vil alle f-strukturane i dei rekursive kalla i
 \texttt{f-align} ha LPT-korrespondanse. Eit rekursivt kall kan gi nye
 samanstillingar i dei indre f-strukturane, viss dei relevante krava
 er oppfylte.

 Det er mogleg at ei lenkje frå éi samanstilling kan finnast i andre
 samanstillingar, \texttt{sub-f} unngår dobbeltarbeid ved å lagre alle
 delvise samanstillingar i $aligntable$-tabellen\footnote{Dette ser ut til å auke den totale farta med ca. 35 \%. }. Dette føreset
 at \texttt{f-align}$(s,t)$ er uavhengig av konteksten rundt; t.d. må
 mengda av samanstillingar som kjem ved å lenkje subjektet til $F_s$
 mot subjektet til $F_t$ vere uavhengig av om objektet til $F_s$ er
 lenkja mot eit objekt eller eit adjunkt osb. av $F_t$.

  \begin{algorithm}[]
    \caption{argloop(argperms, ($M_s,M_t$))}
    \label{algo:argloop}

    $alignments \gets \emptyset$  \;
    \uIf{argperms non-empty} {
      \ForAll{argperm in argperms} {
        $p \gets (M_s,M_t) \bigcup$ sub-f(argperm)
    \Comment*[r]{optional merged arg}
        add $p$ to $alignments$ \;
        \ForAll{adjperm in adjalign(argperm, $F_s$, $F_t$)} {
          $a \gets p \bigcup$ sub-f(adjperm)  \Comment*[r]{optional adjunct links}
          add $a$ to $alignments$\;
        } % adjperm in adjalign
      } % argperm in argalign
    }
    \uElse {
      \Comment{no arguments that need matching, add any adjuncts}
      \ForAll{adjperm in adjalign($\emptyset$, $F_s$, $F_t$)} {
        add sub-f(adjperm) to $alignments$ \;
      } % adjperm in adjalign
    }
    \Return $alignments$
  \end{algorithm}    
  
  \begin{algorithm}[]
    \caption{sub-f(perm, aligntable)}
    \label{algo:sub-f}
    
    $p \gets \emptyset$  \;
        \ForAll{$A_s$, $A_t$ in perm} {
          \uIf{aligntable[$A_s$,$A_t$]} {
            alignment $\gets$ aligntable[$A_s$,$A_t$] \;
          }
          \Else {
            alignment $\gets$ f-align($A_s$, $A_t$)\;
            aligntable[$A_s$,$A_t$] $\gets$ alignment \;
          }
          
          \uIf{alignment}{
            add alignment to $p$\;
          }
          \uElse{
            add $(A_s, A_t)$ to $p$ \;
          }
        }
    \Return $p$
  \end{algorithm}    

Sjølv om det er krav om LPT-korrespondanse mellom kvart argument og
eit argument/adjunkt for å lenkje $F_s$ og $F_t$, er det ikkje noko
krav om at alle para i ein argumentpermutasjon tilfredsstiller alle
lenkjingskrava. Viss \texttt{f-align}$(\OBJ,\ADJ)$ frå dømet over gir
null, og ikkje kan lenkjast (t.d. fordi \ADJs hadde eitt argument, og
\OBJs ingen argument/adjunkt), medan \texttt{f-align}$(\SUBJ,\SUBJ)$
kan lenkjast, vil \texttt{f-align} likevel returnere samanstillinga som
inneheld $(\OBJ,\ADJ)$ og $(\SUBJ,\SUBJ)$. Me kan sjå i $aligntable$
for å finne ut av om kvar av f-strukturane kunne lenkjast; i dette
tilfellet vil $aligntable[\OBJ,\ADJ]$ vere tom.



Om me i tillegg krev at substrukturar kan samanstillast kan me
utelukke lenkjing av f-strukturane $F_s$ og $F_t$ i \Next under:

{\avmoptions{}

\ex. \a.  \begin{avm}  \sort{$F_s$}{\[ {\sc pred} `{\bf planlegge}<{\it eg},[1:{\it gi}]>'\\
  {\sc xcomp} \sort{$^{1}$}{\[ {\sc pred} `{\it gi (opp)}'\]} \]}  \end{avm}
  \b.\begin{avm} \sort{$F_t$}{\[ {\sc pred} `{\bf plan}<{\it I},[2:{\it give}]>'\\
  {\sc xcomp} \sort{$^{2}$}{\[ {\sc pred} {\bf give}<{\it I},{\it him},{\it it}>' \]} \]} \end{avm}

}

Men som del \ref{SEC:rangering} nemner kan det vere at me ikkje \emph{vil}
krevje dette i alle moglege tilfelle. Ei tryggare løysing er å rangere
ulike løysingar i etterkant, ved å spørje etter dei
argumentsamanstillingane som har flest lenkja substrukturar, dette
kjem eg tilbake til i \ref{SEC:impl-f-rangering} nedanfor.
\subsection{Overflødige adverbial}
\label{sec-4.1.1}

   \label{SEC:impl-adjalign}

Argumentpermutasjonane frå \texttt{argalign} prøver som nemnt ikkje reine
adjunkt-adjunkt-lenkjer, sidan me ikkje vil forkaste lenkjing av $F_s$
og $F_t$ berre på grunn av at ikkje alle adjunkt kunne lenkjast. Men
når me har prøvd ein argumentpermutasjon, kan me lage ein kopi av
denne som i tillegg inneheld lenkjer mellom «overflødige» adverbial,
altså dei adjunkt-adjunkt-lenkjene som \texttt{argalign} ikkje
prøver. Hjelpefunksjonen \texttt{adjalign} (ikkje vist her) konstruerer
moglege permutasjonar av lenkjer mellom adjunkt som ikkje er inkludert
i $argperm$, og \texttt{argloop} prøver desse rekursivt via \texttt{sub-f} på same
måte som med argumentlenkjene. Lenkjene blir lagt til ein \emph{kopi} av
argumentpermutasjonane, sidan det ikkje er sikkert at me ønskjer å
lenkje alle adjunktdøtre. Viss me har to overflødige adjunkt på kvar
side, og kravet om LPT-korrespondanse er dekkja for alle fire moglege
par, får me seks moglege permutasjonar, sidan me inkluderer dei fire
permutasjonane der eitt adjunktpar er ulenkja.

Viss $F_s$ og $F_t$ ikkje hadde argument i det heile teke, går
\texttt{argloop} au gjennom moglege permutasjonar av adjunktdøtre, på same
måte.
\subsection{Når f-strukturlenkjene ikkje er ein-til-ein}
\label{sec-4.1.2}

 Som nemnt i del \ref{SEC:adposisjonsobjekt} hoppar me over
 adposisjonar som plukkar ut adjunkt/argument, dette skjer t.d. i
 \texttt{adjalign} ved at funksjonen som henter ut f-strukturen til
 adjunkt-døtre av ein f-struktur hoppar over adposisjonar.

 Der det er umogleg å finne ein kombinasjon av argument- og
 adjunkt-lenkjer slik at alle argument har LPT-korrespondanse med ein
 unik f-struktur, dvs. der \texttt{argalign} feilar, prøver me
 ein-mange/mange-ein-lenkjer. Dette er ikkje verre enn at ein kallar
 \texttt{argalign-p} med unionen av argument frå dei to samanføyde
 f-strukturane (minus desse f-strukturane sjølve); men me sjekker i
 tillegg at kjeldeargumentet som blir samanføyd med kjeldepredikatet
 har LPT-korrespondanse med målpredikatet. Sidan dette berre skjer
 viss \texttt{argalign} feilar, blir det naturleg nedprioritert, som forklart
 i del \ref{SEC:f-mange-mange}.

\subsection{Kan me gjere f-struktursamanstillinga bottom-up?}
\label{sec-4.1.3}

  %     \begin{quotation}
  %    Any sufficiently complex problem needs to be coded three times.\\
  % \begin{minipage}{0.8\textwidth}
  % \begin{flushright}
  %        (ukjend, via Steve Gibson)
  % \end{flushright}
  % \end{minipage}
  %    \end{quotation}

Denne metoden går top-down frå ytre PRED og ned i underordna
argument/adjunkt. Me vil difor aldri prøve å lenkje ein ytre
f-struktur med ein indre f-struktur, utanom ved ein-mange-lenkjing.

Ein alternativ metode for lenkjing av f-strukturane er å byrje med
alle logisk moglege permutasjonar av LPT-korrespondansar, og så sile
ut dei som ikkje svarer til krava. Prosessen ville nok blitt mykje
meir oversiktleg på denne måten, sidan det då berre er snakk om å
sjekke krav for kvar enkelt lenkje.  Men ein slik metode er vanskeleg
i praksis; når avskjeringa skjer så seint, blir det alt for mange
moglege kombinasjonar for lengre setningar med mange ukjende ord til
at ein vanleg datamaskin kan halde styr på dei.

Me må i alle tilfelle vere klar for ei setning der alle ord er ukjende
(me har ingen informasjon om LPT-korrespondanse), slik at kvart
kjeldeord kan lenkjast til kvart målord. Viss begge setningane er 4 ord,
får me 16 moglege samanstillingar der alle ord er med i nøyaktig éi
lenkje ($2^l$, kor $l$ er setningslengd). Men ofte har me
null-lenkjer, me må altså i tillegg tillate samanstillingar der minst
eitt ord er ulenkja, utan at me treng å vite kva for ord det er; med
desse kortare listene inkludert får me endå fleire moglege
samanstillingar per setning (4 ord gir 26, 8 ord gir 2186 moglege
samanstillingar). Sjølv om me heile tida vel dei samanstillingane som
lenkjar flest ord, vil maskinen raskt få problem. I tillegg har me
problemet med 1-mange-lenkjer, som skaper endå fleire moglege
samanstillingar.

Ein sideverknad av å byrje med ytre lenkjer og gå innover (prosessen
skildra i del \ref{SEC:impl-f-lenkjing}) er at me automatisk unngår å
prøve «kryssande» lenkjer, t.d. å lenkje $F_s$ med \XCOMPs av $F_t$, og
\XCOMPs av $F_s$ med $F_t$ (denne kombinasjonen av lenkjer vil jo vere
ein del av alle logisk moglege permutasjonar). Me får au prioritert å
lenkje ytre element, som jo er sikrare lenkjer: gitt to f-strukturar
for setningar der alt me veit om lenkjinga er at \emph{setningane} er
omsetjingar av kvarandre, vil dei to ytre f-strukturane ha størst
sjanse for å korrespondere med kvarandre. For kvart steg du går
innover må du multiplisere inn sjansen for å trå feil i
argumentpermutasjonane.

Det finst altså både praktiske og meir ideelle grunnar til å gjere det
på denne måten, men om det faktisk fungerer er eit spørsmål eg kjem
tilbake til i del \ref{SEC:diskusjon}.

\section{Rangering}
\label{sec-4.2}

\label{SEC:impl-f-rangering}

 Rangering foregår etter kriteria formalisert i del
 \ref{SEC:rangering}. Implementasjonen av kriteria følgjer
 formaliseringa ganske eksakt. Funksjonen \emph{rank-f}, i kodefigur
 \ref{algo:rank-f}, tek ei urangert f-struktursamanstilling,
 representert som eit avgjerdstre kor førsteelement er ei lenkje
 (\emph{link}) mellom to f-strukturar, og andreelement er ei mengd
 (\emph{branches}) med moglege måtar å samanstille argumenta og adjunkta
 til desse f-strukturane. Kvar enkelt grein i \emph{branches} er ei mengd
 med nye avgjerdstre, eitt tre for kvart lenkja argument/adjunkt i den
 moglege delsamanstillinga. Så viss me har ei lenkje mellom to ytre
 pred $F_s$ og $F_t$, og desse har to argument kvar ($a1_s$, $a2_s$,
 $a1_t$, $a2_t$), vil \emph{link} vere $(F_t,F_s)$ medan \emph{branches} er $\{
 \{ a1a1tree, a2a2tree \}, \{ a1a2tree, a2a1tree \} \}$; her har
 $a1a1tree$ har som \emph{link} $(a1_s, a2_t)$, osb. Viss desse argumenta
 ikkje har argument/adjunkt sjølve, vil deira \emph{branches} vere tomme,
 og deira \emph{rank-f} er då 1. For $F_t$ og $F_s$ vil funksjonen \emph{rank-f}
 returnere den greina som har best skåre\footnote{Det kan godt hende me har fleire greiner med same skåre --
        kodefiguren viser ikkje dette, men me samlar opp alle med
        høgast skåre og returnerer den \emph{lengste} av desse for å fylle
        opp med så mange adjunkt-lenkjer som mogleg. Viss det er
        fleire lengste, vel me berre den første, sidan det ikkje er
        meir å rangere på. }, gitt ved
 \emph{rank-branch}.

 Kodefigur \ref{algo:rank-branch} illustrerer funksjonen
 \emph{rank-branch}. Her har me fått ei viss lenkje \emph{link} mellom
 \PRED{}-element, og ser på alle dei moglege måtane å lenkje
 argument/adjunkt på -- kvar måte er representert ved eit par
 \emph{sublink, subbranches}. Me finn først den rekursive skåren for
 \emph{subbranches} via \emph{rank-f} igjen, og summerer dette inn i
 \emph{subrate-sum}. Me returnerer produktet av skårene frå
 rangeringskriterium \ref{krav:arg-order-rate} og
 \ref{krav:sub-f-rate} med \emph{subrate-sum} vekta på kor mange lenkjer
 det var i greina.

     \begin{algorithm}[]
      \caption{rank-f(seen, link, branches)}
      \label{algo:rank-f}

      \uIf{branches $=\emptyset$} {\Return (link, 1)}
      \uElse{
        best-rate $\gets$ 0 \;
        best-branches $\gets \emptyset$ \;
        \ForAll{branch $\in$ branches} {
          newbranch, rate $\gets$ rank-branch(seen, link, branch) \;
          \uIf{rate $>=$ best-rate}{
            best-branch $\gets$ newbranch \;
            best-rate $\gets$ rate \;
          }
        }
        add best-branch to seen \;
        \Return seen, best-rate \;
      }
      \end{algorithm}

      \begin{algorithm}[]
      subs $\gets \emptyset$ \;
      subrate-sum $\gets$ 0 \;
      \caption{rank-branch(seen, link, branch)}
      \label{algo:rank-branch}
        \ForAll{sublink, subbranches $\in$ branch} {
          newsub, subrate $\gets$ rank-f(seen, sublink, subbranches) \;
          add newsub to subs \;
          subrate-sum $+=$ subrate \;
        }
        rate $\gets$ sub-f-rate(seen, branch) $\cdot$ arg-order-rate(link, seen, branch) \\
        \hfill $\cdot \frac{\text{subrate-sum}}{\text{count(subs)}}$ \;
        \Return subs, rate \;
      \end{algorithm}

I tillegg til skåren, returnerer desse funksjonane den beste
greina\footnote{Alternativt kunne me returnert eit tre som var annotert med
        skårene. }, slik at me ender opp med ei enkel, «flat» liste med
lenkjer. Denne blir sendt vidare til c-strukturlenkjinga.


\section{Lenkjing av c-strukturnodar}
\label{sec-4.3}

Samanstilling mellom f-strukturar treng i \texttt{lfgalign} ikkje informasjon
om c-strukturen, medan lenkjing av c-strukturnodar skjer på grunnlag
av f-struktursamanstillinga. Programmet utfører difor samanstilling av
c-strukturar sist\footnote{Som nemnt i del \ref{SEC:fnord} kan funksjonsord gjere
       f-strukturlenkjinga avhengig av forhold i c-strukturen,
       evt. krevje meir nyansert f-strukturlenkjing. Dette har eg
       ikkje teke høgd for i implementasjonen, så der eit funksjonsord
       burde blokkert ei f-strukturlenkje vil \texttt{lfgalign} gi feil
       samanstilling. }.

Funksjonen \texttt{c-align} har som inndata c-strukturanalysane av kjelde- og
målsetninga, og éi f-struktursamanstilling; utdata er ei mengd med
lenkjer. Ei lenkje er eit par der første element er ei mengd
c-strukturnodar på kjeldespråket, og andre element ei mengd nodar på
målspråket. Det er ingen overlapp mellom medlem av lenkjer (ein node
er aldri med i meir enn eitt par).

I \citet[s.~77]{dyvik2009lmp} er kravet for å lenkje to
c-strukturnodar er at dei dominerer same mengd med
ordlenkjer\footnote{Dette er ein litt enklare måte å definere kravet på; ei
        \emph{lenkje} refererer til både kjelde og mål, dimed blir det
        mogleg å seie at ein node på kjeldespråket kan dominere same
        mengd som ein node på målspråket. }. Ein node \emph{n} dominerer ei mengd lenkjer \emph{l} viss
unionen av lenkjene dominert av døtrene til \emph{n} er lik \emph{l}. I
\texttt{lfgalign} opererer eg ikkje med \emph{ordlenkjer} i seg sjølv;
f-struktursamanstillinga er basert på LPT-korrespondansar, som
definerer moglege ordlenkjer utan å sjå på kontekst, og
f-struktursamanstillinga avgrenser vidare moglege ordlenkjer gitt
f-strukturinformasjon. Preterminale nodar er dei mest ordnære nodane
som kan ha ei f-strukturlenkje (ved $\phi$); når formålet er å lenkje
c-strukturnodar kan me nytte f-strukturlenkja til den preterminale
noden i staden for ordlenkjer.

Programmet \texttt{lfgalign} følgjer krav \ref{krav:c-pro} og
lenkjer øvste nodar i funksjonelle domene, og subordinate nodar som
har same informasjonstap. Prosedyren \texttt{c-align} i kodefigur
\ref{algo:c-align} implementerer dette kravet. 

 \begin{algorithm}[]
   \caption{c-align(f-alignment, $tree_s$, $tree_t$)}
   \label{algo:c-align}
    
   c-alignments $\gets \emptyset$ \;
   $splits_s \gets$ new table \;
   add-links(f-alignment, $tree_s, splits_s)$  \;
   $splits_t \gets$ new table \;
   add-links(f-alignment, $tree_t, splits_t)$  \;
   \ForAll{$links$ being the keys in $splits_s$} {
       \uIf{($links$ in $splits_t$)} {
             add $(splits_s[links],splits_t[links])$ to c-alignments \;
        }
    }
    \Return c-alignments \;
    \end{algorithm}    

Hjelpeprosedyren \texttt{add-links} (kodefigur \ref{algo:add-links}) utfører
hovudjobben. Inndata er rotnoden til c-strukturtreet for eitt av
språka, og f-samanstillinga. Prosedyren kappar opp treet i
nodemengder, kor kvar nodemengd dominerer same lenkjemengd (som
definert over).  Nodemengdene blir lagra i ein tabell, indeksert på
lenkjemengdene. Prosedyren går rekursivt gjennom treet frå rot til
lauv; lenkjemengden for kvar node er unionen av lenkjemengdene
returnert av \texttt{add-links} kalt på kvar av døtrene. Viss ein node
dominerer ei lenkjemengd $links$, legg me til denne noden i tabellen
$splits[links]$. Merk at kvar c-strukturnode berre opptrer éin gong i
tabellen.

   \begin{algorithm}[]
   \caption{add-links(f-alignment, $node, splits$)}
   \label{algo:add-links}
      
        $links \gets \emptyset$\;
   \uIf{$node$} {
       \uIf{preterminal?($node$)} {
          let $link \in$ f-alignment s.t. $\phi(node) \in link$ \;
          \lIf{$link$} {$links \gets \{link\}$} \;
          \uIf{*pro-args-affect-c-links*} {
            \ForAll{$a \in args(\phi(node))$ s.t. $\phi^{-1}(a)=\emptyset$}{
                let $link_a \in$ f-alignment s.t. $a \in link_a$ \;
                \lIf{$link_a$} {$links \gets \{link_a\}$} \;
            }
          }
        }
        \uElse {
          $links \gets $add-links(f-alignment, left-branch($node$)) $\bigcup$ add-links(f-alignment, right-branch($node$)) \;
        }
        add $node$ to $splits[links]$ \;
       }
        \Return $links$ \;
  \end{algorithm}

Sidan \texttt{c-align} kallar \texttt{add-links} for kvar av sidene, får me to
tabellar $splits_s$ og $splits_t$.  Me hentar så ut alle dei
lenkjemengdene som er i begge tabellane (dvs. snittet av
oppslagsnøklene til tabellen); nodane som er lagra med same mengd med
f-strukturlenkjer (same nøkkel i tabellen) skal lenkjast på
c-strukturnivå. Alle desse mange-til-mange-lenkjene blir til slutt
returnert av \texttt{c-align}. Om brukarvariabelen
\texttt{*pro-args-affect-c-links*} er sann, vil me leggje til lenkja
pro-argument i lenkjemengdene; denne variabelen styrer forskjellen
mellom dei to alternative løysingane på ulenkja c-strukturnodar
diskutert i del \ref{SEC:f-lenkje-utan-c-node}.

Prosessen er no ferdig, mange-til-mange-lenkjene mellom
c-strukturnodar definerer frasesamanstillinga

I neste kapittel går eg gjennom resultat av å køyre \texttt{lfgalign} på eit
lite testsett. 


\chapter{Diskusjon}
\label{sec-5}

\label{SEC:diskusjon}

 I denne delen gir eg ei evaluering av resultata frå å køyre
 \texttt{lfgalign} på LFG-analysar av parallelle setningar. Eg ser på manglar
 ved implementasjonen i forhold til dei ideelle krava frå kapittel
 \ref{SEC:ideell}, og samanliknar dei resultata som er moglege å få
 frå \texttt{lfgalign} med dei som er mogleg å få med andre metodar, då
 spesielt metodar som nyttar N-gramtabellar som kjelde til
 lenkjingsinformasjon. I tillegg diskuterer eg kort ulike bruksområde
 for samanstillingane, og problem som enno er uløyste.

 Allereie utan å sjå på materialet, kan me sjå at det er visse
 føresetnader i implementasjonen (gjort for å forenkle metoden), som
 kan føre til feil i samanstillinga. T.d. følgjer implementasjonen
 krav \ref{krav:PRED-omgivnad} i kapittel \ref{SEC:ideell} (og lenkjar
 altså berre f-strukturar som er argument/adjunkt av lenkja
 f-strukturar, eller ikkje er argument/adjunkt av noko). Dette er nok
 for strengt, men det avskjerer ein god del umotiverte lenkjingar. I
 tillegg er c-strukturlenkjinga i implementasjonen direkte avleidd av
 f-strukturlenkjinga; men, som nemnt i del \ref{SEC:fnord} kan det
 finnast c-strukturforhold som bør påverke f-strukturlenkjinga. I
 dette kapittelet ser eg på korleis føresetnadene ved implementasjonen
 påverkar kva for samanstillingar me får.
 
\section{Materiale}
\label{sec-5.1}

 Hovudkjeldematerialet eg nyttar for evaluering i dette kapittelet er
 ei mengd med omtrent tredve LFG-analyserte testsetningar på norsk og
 georgisk\footnote{Som nemnt er georgisk eitt av språka nytta i Xpar-prosjektet;
        og det er nok det som har mest typologisk avstand frå
        norsk. Georgisk-norsk burde difor vere eit passande språkpar
        for evalueringa. }, frå eit testsett kor setningane er valde for å
 illustrere ei vid rekkje ulike syntaktiske situasjonar (kalla \texttt{mrs}
 nedanfor), i tillegg til eit par setningar frå Jostein Gaarders
 \emph{Sofies Verden} (kalla \texttt{sofie} nedanfor) på norsk og
 georgisk. Analysane er manuelt disambiguerte og setningssamanstilte.

 Eg har ikkje tilgang på noko større setningssamanstilt georgisk-norsk
 parallelltekst\footnote{Dette måtte i tillegg vore LFG-analysert og disambiguert for
        at eg skulle kunne samanlikne med \texttt{lfgalign}. }, og materialet i \texttt{mrs} og \texttt{sofie} er sjølvsagt
 alt for lite for statistisk samanstilling, så det vil ikkje vere
 mogleg å samanlikne presisjon/dekning med N-grambaserte metodar
 her. I staden har eg prøvd å sjå på kva for fenomen som \emph{kan} gi
 problem, og kva for informasjon som for ein spesifikk N-grambasert
 metode kan vere vanskeleg å hente ut; men dette er ein veikskap med
 evalueringa.

 Eg gjer i tillegg ei overflatisk samanlikning med deler av materialet
 frå programmet \texttt{RIA} \citep{graham2009osr,graham2009fts}, kor språka
 er tysk og engelsk. Setningane, og setningslenkjene, er frå
 Europarl-korpuset \citep{koehn2005emc}. LFG-analysane er automatisk
 disambiguerte og setningssamanstilte (og inkluderer ein god del
 fragmentariske analysar), og er difor ganske ulike det materialet eg
 elles har sett på.

\section{N-grambaserte metodar}
\label{sec-5.2}


 Dei fleste metodane for frasesamanstilling er N-grambaserte; difor er
 det naturleg å samanlikne metoden i \texttt{lfgalign} med slike metodar. Eg
 gir først ein kort introduksjon til korleis N-grambaserte metodar gir
 ordlenkjer og fraselenkjer, og ser så på kva slags lenkjer dette
 fører til. Det finst sjølvsagt svært mange ulike moglege metodar og
 variasjonar på temaet; for å avgrense diskusjonen konsentrerer eg meg
 om metoden nytta i \citet{samuelsson2007apa}, som har som formål å
 konstruere ein parallell, fraselenkja trebank.

 \citet[s.~20--21]{och2003scv} gir eit grundig oversyn over ulike
 samanstillingsmetodar, først og fremst statistiske (og helst med
 maskinomsetjing som formål). Dei definerer ei samanstilling på det
 mest generelle som ei delmengd av det kartesiske produktet av
 ordposisjonane i to setningar. Viss $f_{1}^{J}=f_1,...,f_j,...,f_J$
 er orda i setninga på kjeldespråket og
 $e_{1}^{I}=e_1,...,e_i,...,e_I$ er orda i setninga på
 målspråket\footnote{Kor $e$ står for engelsk og $f$ for fransk, sjølvsagt. }, er ei samanstilling $\mathcal{A}$ gitt ved
 $\mathcal{A}\subseteq \{(j,i): j=1,...,J;i=1,...,I\}$. Eitt kjeldeord
 kan altså vere lenkja til eitt eller fleire målord, og omvendt.

 Å finne alle slike delmengder er ein komputasjonelt tung jobb, og
 ikkje eigentleg handterbart for vanlege setningslengder.  I praksis
 vil spesifikke modellar prøve å avgrense dette, t.d. ved å krevje
 maksimalt eitt målord per kjeldeord, kor ein nyttar «det tomme ordet»
 for kjeldeord som ikkje er lenkja med noko målord. I litteraturen om
 statistiske metodar er ei slik mange-ein-samanstilling ei
 \emph{ordsamanstilling}; når mange-mange-lenkjer er med har me ei
 \emph{frasesamanstilling}.

 Ei samanstilling er her altså ei mengd par av ordposisjonar. Det
 finst mange ulike måtar å komme fram til samanstillinga på; men
 grunntanken er at ord som oftare enn forventa opptrer saman i omsette
 setningar i eit korpus, sannsynlegvis er omsetjingar.

 Dei vanlegaste metodane er basert på sannsynsmodellar\footnote{Det finst au \emph{heuristiske} metodar, t.d. basert på
        strenglikskap, eller på mål som \emph{Mutual Information} eller
        Dice-koeffisienten (som kan vise om to ord førekjem oftare
        saman i omsetjingar enn ein ville forventa); men desse synest
        å gi dårlegare resultat enn statistiske metodar
        \citep{och2003scv}. }, kor den
 beste samanstillinga $a$ er den som får høgast skåre på
 $p(f_1^J,a|e_1^I)$, dvs. sannsynet for samanstillinga $a$ og
 kjeldesetninga gitt målsetninga og parametrane i modellen. Verdien
 til parametrane finn ein ved å trene modellen på eit parallellkorpus,
 kor ein god treningsmetode aukar den totale $p$ for heile korpuset
 (dvs. produktet av $p$ for alle setningane).  For å finne $p$ for
 ordsamanstillingar er det vanleg å nytte ein skjult Markov-modell,
 dvs. at $p$ for heile setninga blir dekomponert til $p$ for eitt
 enkelt kjeldeord, kor p av enkeltord er basert på $p$ av orda som
 kjem før. (I tillegg vil ein ofte vekte på sannsynet for ei viss
 setningslengd gitt målsetninga, sidan lange setningar ofte blir
 omsett til like lange setningar, modulo språkforskjellar.) Det er
 mogleg å forenkle Markov-modellen til at $p$ for eit enkeltord berre
 er avhengig av ordet som kjem rett før, noko som gjer utrekningane
 enklare (og lèt ein generalisere på bakgrunn av mindre data), men
 sjølvsagt gir ein mindre nyansert modell. Om me har forenkla modellen
 slik at $p$ berre er avhengig av dei N orda som kjem før, har me ein
 N-grambasert modell.
 
 Ein av dei vanlegaste treningsmetodane er \emph{sannsynsmaksimering}
 \citep[utførleg forklart i][]{prescher-em}, som lèt ein rekne ut
 elles uhandterlege sannsynsproblem ved å iterativt endre
 modellparametrane slik at skårene blir betre. Eg gir her eit \emph{svært  forenkla} oversyn over korleis dette går føre seg. Me byrjar med å
 setje $p_0$ for alle moglege samanstillingar og ordpar til ein viss
 verdi, kanskje på ein tilfeldig måte. Så genererer me alle moglege
 samanstillingar til målkorpuset basert på kjeldekorpuset, kor kvar
 samanstillingsførekomst førekjem med ein frekvens som er vekta ved
 hjelp av $p_0$. Me tel opp samanstillingsførekomstene her i ein
 tabell; når me ser ordet \emph{Es} i ei setning omsett til \emph{There is}, vil
 tabellraden med \emph{Es} få auka frekvensskåre i kolonnane til \emph{There} og
 \emph{is} -- men sidan dette var vekta på $p_0$ treng ikkje dette talet
 vere 1 eller 0. Så går me gjennom korpuset slik og gir skårar for
 alle moglege ordomsetjingar, til slutt vil sannsynlegvis raden til
 \emph{es} og \emph{there} ha høgare skåre enn \emph{es} og \emph{is}. Me reknar så ut ein
 ny $p_1$ ved å telje opp dei relative frekvensane til alle
 tabellradene; dette blir nytta i neste iterasjon for å generere den
 neste mengda med samanstillingar. Det totale korpussannsynet\footnote{Korpussannsynet er produktet av $p$ for alle setningane i
        heile korpuset, kor $p$ for ei setning er summen av $p$ for
        kvar samanstilling i setninga. Om modellen er god, vil auka
        sannsyn over heile korpuset seie at parametrane gir eit betre
        estimat av dei «faktiske» samanstillingane. }
 vil auke for kvar iterasjon, og til slutt flate ut. Som med
 fjellklatringssøk er me ikkje garantert å finne den beste løysinga
 med denne metoden (verdiane me har i $p_0$ har ofte mykje å seie),
 men me \emph{er} garantert at korpussannsynet aldri vil bli mindre i neste
 iterasjon.

 Om ein har funne mange-ein-lenkjene mellom ord frå begge sider av eit
 korpus, kan ein utleie mange-mange-lenkjer på ulike måtar. Gitt ei
 (kanskje usannsynleg) samanstilling frå tysk til engelsk
 \{(Es,is),(gibt,is)\}, dvs. ei mange-ein-lenkje frå \emph{Es gibt} til
 \emph{is}, og ei frå engelsk til tysk \{(There,gibt),(is,gibt)\}, kan me
 ta unionen av desse (med den eine retninga reversert), altså
 \{(Es,is),(gibt,is),(gibt,There)\}, som representerer ei
 mange-mange-lenkje mellom \emph{Es gibt} og \emph{There is}. Me kan au nytte
 berre snittet, som gir høgare presisjon, men lågare dekning.
 \citet{koehn2003spb}, allereie nemnt i kapittel \ref{SEC:bakgrunn},
 finn mange-mange-lenkjer for frasebasert statistisk maskinomsetjing
 ved å først ta snittet, og så leggje til frå unionen ved hjelp av
 ulike heuristikkar.

 I \citet{samuelsson2007apa} nyttar dei liknande metodar for å finne
 ein N-gramtabell, altså ein tabell med kjelde-N-gram, mål-N-gram og
 sannsyn. Denne sender dei, saman med to frasestrukturannoterte
 einspråklege trebankar, gjennom eit \emph{lingvistisk  samanstillingsfilter} for å opprette ein frasesamanstilt parallell
 trebank. Viss ein frasestrukturnode i kjeldetrebanken svarer til ein
 frase i tabellen, og målfrasen i tabellen au er dekkja av ein node på
 målspråket, vil filteret opprette ei lenkje mellom nodane.
 N-gramtabellen er ikkje kopla til setningane, så teoretisk sett kan
 ein opprette lenkjer mellom alle moglege nodepar\footnote{Altså kunne ein ha lenkja frå to søsternodar på kjeldesida til
        høvesvis mor og dotter på målsida -- noko som ikkje ville ha
        gitt meining. Men dette er lett å unngå ved å krevje at viss
        ein node $n_s$ er lenkja til $n_t$, og er dominert av $m_s$
        som er lenkja til $m_t$, må $m_t$ dominere $n_t$. }.

 Lenkjene mellom frasestrukturtre i \citet{samuelsson2007apa} er
 ein-til-ein; dei skil seg slik formelt frå lenkjene i
 \texttt{lfgalign}. Sidan strengpara dominert av nodelenkjene er ei delmengd
 av mengda med N-gramkorrespondansar, kor desse altså er kontinuerlege
 ordstrenger utan kontekst, kan dei ikkje innehalde lenkjer mellom
 diskontinuerlege konstituentar. Sidan nodelenkjene er basert på
 ordstrenger vil dei heller aldri ha evidens for eller imot å leggje
 saman to nodar i ei mange-mange-lenkje (uansett om dei har dominans
 mellom seg, eller er diskontinuerlege\footnote{Sjølve trebanken \citep{samuelsson2006pap} og
        annotasjonsverktøyet for TreeAligner (tilgjengeleg frå
        \href{http://kitt.cl.uzh.ch/kitt/treealigner}{http://kitt.cl.uzh.ch/kitt/treealigner} under GNU GPL) opnar
        for manuelle mange-mange-lenkjer, men det er klart at når me
        går frå par av N-gram til par av frasestrukturnodar som
        dominerer same N-gram kan me ikkje få mange-mange-lenkjer. }). Dette står i kontrast
 til c-strukturlenkjing basert på f-strukturforhold -- her gir dei
 funksjonelle domena (saman med dominans) evidens for når ein skal sjå
 på to nodar som del av same mange-mange-lenkje.  Med desse
 mange-mange-lenkjene mellom c-strukturnodar kan me utan problem
 tillate lenkjer mellom diskontinuerlege konstituentar. I tillegg vil
 nodar som, for skuld lenkjinga, bør sjåast på som like, bli handsama
 som like ved å vere ein del av same mange-mange-lenkje.
 
 Metoden i \texttt{RIA} \citep{graham2009osr,graham2009fts} finn
 f-strukturlenkjer frå ordlenkjer, med formålet å lage
 overføringsreglar for maskinomsetjing. Dei fjernar alle kantar i
 f-strukturgrafen som kan skape sirkularitet eller som deler sluttnode
 med andre kantar (og unngår dimed problemet med \emph{reentrancy}, nemnt
 nedanfor). F-strukturen blir då, i lenkjingsprosessen, ekvivalent med
 ein enkel trestruktur, slik at dei kan nytte ein liknande
 framgangsmåte som \citet{samuelsson2007apa}.  Dei nyttar
 f-strukturhierarkiet til å «normalisere» ordfølgja i setningane, før
 den automatiske ordlenkjinga. Viss f-strukturane er korrekte og bygd
 på felles prinsipp, vil altså ordfølgja i inndata til ordlenkjinga
 bli nokolunde lik (ytre predikat først, så første argument, så andre,
 osb.), noko som lettar den statistiske ordsamanstillingsprosessen.
 Dei lenkjer ikkje c-strukturnodar, sidan målet er å lage
 overføringsreglar på f-strukturnivå.

 I del \ref{SEC:ria} ser eg på kor stor overlapp det er mellom dei
 f-strukturlenkjene metoden i \texttt{RIA} får, og dei \texttt{lfgalign} får. Kva
 f-strukturlenkjer \texttt{lfgalign} får er direkte avhengig av informasjonen
 me har om LPT-korrespondansar, så eg byrjar med å sjå på kor viktig
 denne avhengnaden er.

 
\section{Kor avhengig er \texttt{lfgalign} av bottom-up-informasjon?}
\label{sec-5.3}

 Eitt mål med denne oppgåva er å finne ut av kor lite
 bottom-up-informasjon ein kan klare seg med, når ein har
 LFG-analysane å stø seg på. Viss analysane er korrekte, og prinsippa
 for samanstilling er dekkjande, og implementasjonen av prinsippa er
 korrekt, er det berre LPT-informasjonen som avgjer om samanstillinga
 blir korrekt eller ikkje. Sidan c-struktursamanstillinga i \texttt{lfgalign}
 er avleidd av f-struktursamanstillinga, utan påverknad i andre
 retninga, vil det få følgjer for \emph{heile} samanstillinga dersom
 manglar i bottom-up-informasjonen gir feil
 argument/adjunkt-lenkjing. Feil i c-struktursamanstillinga, derimot,
 vil ikkje få følgjer andre stader (gitt ei viss
 f-struktursamanstilling har me heller ingen «val» å ta for lenkjinga
 her).

 Setningsparet i \Next illustrerer problemet.

\ex. \a. abramsma brouns sigareti miacoda.\\
     $\leftrightarrow$
     \b. Abrams rakte Browne sigaretten.
     
 Om me ikkje har LPT-informasjon, blir den urangerte
 f-struktursamanstillinga:

\ex. \{(\p{mi-codeba} . \p{rekke-hand}) \\
 \{(\p{Browne} . \p{Abrams}) (\p{sigareti} . \p{Browne}) (\p{Abrams} . \p{sigarett})\} \\
 \{(\p{Browne} . \p{Abrams}) (\p{sigareti} . \p{sigarett}) (\p{Abrams} . \p{Browne})\} \\
 \{(\p{Browne} . \p{Browne}) (\p{sigareti} . \p{Abrams}) (\p{Abrams} . \p{sigarett})\} \\
 \{(\p{Browne} . \p{Browne}) (\p{sigareti} . \p{sigarett}) (\p{Abrams} . \p{Abrams})\} \\
 \{(\p{Browne} . \p{sigarett}) (\p{sigareti} . \p{Abrams}) (\p{Abrams} . \p{Browne})\} \\
 \{(\p{Browne} . \p{sigarett}) (\p{sigareti} . \p{Browne}) (\p{Abrams} . \p{Abrams})\} \}

 Etter rangering får me då 

\ex. \{(\p{mi-codeba} . \p{rekke-hand}) (\p{Browne} . \p{sigarett}) (\p{sigareti} . \p{Browne}) (\p{Abrams} . \p{Abrams})\} 

 som jo er feil (me får då au feil c-struktursamanstilling). Dette
 skjer pga. argumentstrukturane til dei to verba \emph{ikkje} er
 parallelle\footnote{Det kan sjølvsagt vere gode grunnar (frå evidens på kvart av
        dei to språka) til at argumentstrukturane er ulike. } -- \p{mi-codeba} har <\p{Abrams}, \p{sigareti},
 \p{Browne}>, medan \p{rekke-hand} har <\p{Abrams}, \p{Browne},
 \p{sigarett}>, og me har eit rangeringskriterium som føretrekkjer lik
 følgje over ulik. Men ved å t.d. leggje til informasjonen om at
 \emph{brouns} og \emph{Browne} har LPT-korrespondanse, får me:

\ex. \{(\p{mi-codeba} . \p{rekke-hand})
 (\p{Browne} . \p{Browne}) (\p{sigareti} . \p{sigarett}) (\p{Abrams} . \p{Abrams})\}

 Me kunne au klart oss med berre informasjonen om at \emph{sigareti} og
 \emph{sigaretten} har LPT-korrespondanse -- så sjølv om LPT-korrespondanse
 kan vere viktig, viser dette dømet at ein ikkje treng \emph{fullstendig}
 LPT-korrespondanse for å forbetre resultatet i enkelttilfelle.

 Sidan dette er ei openberr feilkjelde, går eg her manuelt gjennom
 setningane i hovudtestsettet mitt\footnote{Tilgjengeleg frå mappa \texttt{eval} i kjeldekoden til \texttt{lfgalign},
        som finst på \href{http://github.com/unhammer/lfgalign}{http://github.com/unhammer/lfgalign}. } og utdata frå \texttt{lfgalign} for
 å sjå kor mange av dei som krev LPT-informasjon for å unngå feil
 lenkjer mellom argument/adjunkt av same predikat. Men merk: sjølv om
 dette testsettet viser mange ulike syntaktiske fenomen, er det langt
 frå å vere eit representativt korpus.



\begin{table}[htb]
\caption{\label{tbl:LPT}Kor mykje bottom-up-informasjon treng me for å lenkje argument/adjunkt korrekt?}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrl}
 setning          &  l$_s$  &  l$_t$  &  min. LPT  &  moglege LPT-par                               \\
\hline
 mrs 0.pl 0.pl    &      1  &      2  &         0  &                                                \\
 mrs 1.pl 1.pl    &      2  &      2  &         0  &                                                \\
 mrs 2.pl 2.pl    &      3  &      2  &         1  &  \{(ga-Geba,pro)\}, \{(PanJara,vindu)\}        \\
 mrs 3.pl 3.pl    &      3  &      3  &         0  &                                                \\
 mrs 4.pl 4.pl    &      4  &      4  &         1  &  \{(Browne,Browne)\}, \{(sigareti,sigarett)\}  \\
 mrs 4.pl 5.pl    &      4  &      5  &         1  &  \{(Browne,Browne)\}, \{(sigareti,sigarett)\}  \\
 mrs 5.pl 6.pl    &      6  &     10  &         1  &  \{(Abrams,Abrams)\}, \{(sigareti,sigarett)\}  \\
 mrs 6.pl 7.pl    &      4  &      5  &         0  &                                                \\
 mrs 7.pl 8.pl    &      3  &      4  &         0  &                                                \\
 mrs 9.pl 10.pl   &      3  &      3  &         0  &                                                \\
 mrs 10.pl 11.pl  &      5  &      5  &         0  &                                                \\
 mrs 11.pl 12.pl  &      3  &      3  &         0  &                                                \\
 mrs 12.pl 13.pl  &      2  &      2  &         0  &                                                \\
 mrs 16.pl 17.pl  &      2  &      2  &         0  &                                                \\
 mrs 19.pl 20.pl  &      2  &      2  &         0  &                                                \\
 mrs 22.pl 23.pl  &      3  &      3  &         0  &                                                \\
 mrs 23.pl 24.pl  &      2  &      2  &         0  &                                                \\
 mrs 24.pl 25.pl  &      3  &      3  &         0  &                                                \\
 mrs 25.pl 26.pl  &      3  &      4  &         0  &                                                \\
 mrs 26.pl 27.pl  &      2  &      2  &         0  &                                                \\
 mrs 34.pl 35.pl  &      2  &      3  &         0  &                                                \\
 mrs 37.pl 38.pl  &      3  &      3  &         0  &                                                \\
 mrs 38.pl 39.pl  &      2  &      5  &         0  &                                                \\
 mrs 57.pl 58.pl  &      3  &      4  &         0  &                                                \\
 mrs 63.pl 64.pl  &      3  &      4  &         0  &                                                \\
 mrs 67.pl 68.pl  &      3  &      4  &       (0)  &                                                \\
 mrs 71.pl 72.pl  &      4  &      4  &         0  &                                                \\
 mrs 73.pl 74.pl  &      4  &      4  &         0  &                                                \\
 sofie 2.pl 0.pl  &      4  &      8  &       (2)  &  \{(amundsen,Amundsen),(skola,skole)\}         \\
 sofie 2.pl 0.pl  &      3  &      6  &       (0)  &                                                \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


Tabell \ref{tbl:LPT} viser, for kvart korresponderande og disambiguert
setningspar i testsettet, kor mange ord setningane hadde og kor mange
LPT-korrespondansar som måtte til for å ikkje få feil i
argument/adjunkt-lenkjinga (kolonnen «min. LPT»). For dei setningane
der LPT-korrespondansar måtte til, viser kolonnen «moglege LPT-par»
kva for moglege mengder med minimal LPT-informasjon som er nok for å
få rett analyse (mange mengder i denne kolonnen vil altså seie at det
er mange måtar å få rett analyse på).  Der eit tal står i parentes har
setningsparet andre problem enn berre LPT-korrespondanse som gjer at
ikkje alt som skal bli lenkja, blir lenkja. Neste del gir eit par
utdjupande kommentarar til analysane, medan i del \ref{SEC:ria} ser eg
på forskjellane mellom f-strukturlenkjene frå \texttt{lfgalign} og dei
lenkjene ein kan få ved å gå frå ordsamanstillingar frå
f-strukturnormaliserte setningar.

\subsection{Kommentarar og feilanalyse}
\label{sec-5.3.1}

\label{SEC:feilanalyse}

Testsettet \texttt{mrs} har berre konstruerte døme og eit svært lite
ordforråd. Det illustrerer ei vid rekkje syntaktiske fenomen, men
omsetjingane er nok svært direkte. 

Setning 4.pl og 5.pl på norsk er to alternative måtar å seie setning 4.pl
på georgisk (men f-strukturane er like nok til at det ikkje gjer nokon
forskjell for lenkjinga)\footnote{Det finst ingen 8.pl på georgisk i tabellen sidan denne (som
        hadde tilsvart 9.pl på norsk) ikkje hadde analyse, difor
        manglar dette setningsparet -- andre som manglar frå tabellen
        var anten ikkje disambiguerte eller hadde ikkje analysar. Eit
        par som ikkje var disambiguerte har eg sjølv manuelt
        disambiguert (norsk 0.pl og georgisk 3.pl). I setning 57.pl og
        58.pl er eg usikker på kva den rette analysen bør vere (eller
        om har rette LFG-analysar), men meir LPT-informasjon vil
        iallfall ikkje endre på det. }.

Berre tri setningspar fekk mange-ein-lenkjer på f-strukturnivå
(2.pl/2.pl, 34.pl/35.pl og 38.pl/39.pl); dette skjedde i omsetjing frå
verb til hovudverb+hjelpeverb, eller frå verb til verb+refleksivt
pronomen. Mange-ein-lenkjene ser ikkje ut til å ha vore noko problem i
dette testsettet.

Men setning 67.pl og 68.pl, vist i \Next nedanfor, er problematiske:

\ex. \a. abramsis suraTi movida.\\
     $\leftrightarrow$
     \b. Bildet av Abrams ankom.

 Her er \emph{abramsis} ein \POSS{} under \SPEC{} av f-strukturen til
 \emph{suraTi}, i staden for å vere eit adjunkt/argument (f-strukturen til
 \emph{Abrams} står som argument til \p{bilde}). Programmet finn ikkje
 f-strukturar via andre stigar enn adjunkt eller argument til
 tidlegare kjende f-strukturar, eller via «ytste» f-strukturar --
 dette er krav \ref{krav:PRED-omgivnad} frå kapittel
 \ref{SEC:ideell}. Sidan \emph{abramsis} ikkje er mogleg å finne via
 argument/adjunkt av rotpredikatet, ender det opp i ei eiga liste for
 fragment ol. som kan lenkjast, men kor me ikkje veit noko om
 konteksten. Det blir altså handsama som eit av fleire ytste predikat
 -- men her burde det jo vere mogleg å finne det via \emph{suraTi}. På den
 norske sida er \emph{Abrams} mogleg å finne gjennom \emph{bilde}, og er ikkje
 sett på som noko ytste predikat, så \emph{abramsis} og \emph{av Abrams} blir
 ikkje lenkja.

Dette dømet demonstrerer ein veikskap med \texttt{lfgalign}: om ein skal
køyre programmet med andre LFG-grammatikkar, som kanskje har andre
retningslinjer for analyse eller har gjort ting på litt spesielle
måtar, må ein kanskje leggje til fleire unntak eller meir «kunnskap»
(evt. preprosessere analysane før lenkjing). Generelt kan dette
forsåvidt vere eit problem med alle metodar som er svært
kunnskapsbaserte.


Testsettet \texttt{sofie} er frå ein roman, og har difor litt friare
omsetjingar enn \texttt{mrs}.

 I setning 2.pl og 0.pl har konstruksjonen \emph{være på vei hjem} blitt
 omsett til \emph{bruneba}, direkte omsett `dreie'. F-strukturane i \Next
 illusterer forskjellen (adposisjonane er fjerna for å få plass til
 figuren); i \NNext ser me f-struktursamanstillinga som me får etter
 at \emph{amundsen/Amundsen} og \emph{skola/skole} er lagt til i LPT-tabellen.

{\avmoptions{}
\ex. \ag. soPi amundseni skolidan brundeboda.\\
Sofie Amundsen skole.fra dreie.3SG.IMP.\\
\begin{avm}
\[pred  & `{\bf{}*-bruneba}<\@{10}>' \\
subj & \@{10} \[pred  & `{\bf{}amundsen}' \] \\
adjunct & \{ \[pred & `{\bf{}skola}' \] \} \]
\end{avm} \\
     $\leftrightarrow$
\b. Sofie Amundsen var på vei hjem fra skolen.\\
\begin{avm}
\[pred  & `{\bf{}være}<\@{23},\@{24}>' \\
  subj & \@{23} \[pred  & `{\bf{}Amundsen}' \] \\
  predlink & \@{24} \[pred & `{\bf{}vei}' \\
                      adjunct & \{ \[ pred  & `{\bf{}hjem}' \\
                                      adjunct & \[pred & `{\bf{}skole}' \] \] \] \} \]
\end{avm}

}

\ex. \{(\p{*-bruneba} . \p{være}) (\p{*-bruneba} . \p{vei}) (\p{amundsen} . \p{Amundsen})\}

Samanstillinga kjem ikkje djupare inn i f-strukturane enn dette. Her
burde kanskje heile \emph{være på vei hjem} lenkjast med \emph{bruneba}, altså
ei ein-til-tri-lenkje (på tri ulike nivå) på f-strukturnivå, for at me
skal kunne lenkje \p{skola} og \p{skole}\footnote{Eller så kunne ein tenkje seg å «hoppe over» mellomliggande
        argument for å komme fram til det lenkbare argumentet, altså
        berre lenkje \p{være} med \p{*-bruneba} og \p{skole} med
        \p{skole} -- men noko slikt ville involvert store endringar i
        krava for f-strukturlenkjing. }. Om det finst mange
slike situasjonar bør me kanskje opne for meir kompliserte lenkjer på
f-strukturnivå. Merk at om me ikkje legg til \emph{skola/skole} i
LPT-tabellen får me samanstillinga i \Next:

\ex. \{(\p{*-bruneba} . \p{være}) (\p{skola} . \p{vei}) (\p{amundsen} . \p{Amundsen})\}

Altså, slik implementasjonen av LPT-kravet fungerer kan positiv
LPT-informasjon (det at me veit at eit ordpar har LPT-korrespondanse)
føre til at lenkjer kan fjernast, medan me tillét lenkjene om me
manglar informasjon. Så om eit ord har eit oppslag i LPT-tabellen i
det heile, bør det eigentleg ha alle moglege oppslag, for å unngå å
fjerne for mange gode lenkjer. Eg kjem tilbake til dette i del
\ref{SEC:opneproblem} nedanfor.



Setning 13.pl og 10.pl i \texttt{sofie} har liknande problem; for store
forskjellar i argumentstruktur gir feil løysing. 

{\avmoptions{}
\ex. \ag. soPim klevervegenisken SeuHvia. \\
          Sofie Kløverveien.mot svinge.3SG.PERF. \\
\begin{avm}
\[pred  & `{\bf{}Se-Hveva}<\@{10},\@{17}:pro,\@{15}:pro>' \\
subj & \@{10} \[pred  & `{\bf{}soPi}' \] \\
adjunct & \{ \[pred & \@{5} `{\bf{}klevervegeni}' \] \} \]
\end{avm} \\
     $\leftrightarrow$
\b. Nå svingte hun inn i Kløverveien.\\
\begin{avm}
\[pred  & `{\bf{}svinge}<\@{18}:hun>' \\
  adjunct & \{ \@{5} \[ pred  & `{\bf{}inn}' \], \@{6} \[ pred  & `{\bf{}nå}' \] \} \]
\end{avm}


}

\ex. \{(\p{Se-Hveva} . \p{svinge}) (\p{pro} . \p{hun}) (\p{pro} . \p{nå}) (\p{soPi} . \p{inn})\}

F-strukturane i \LLast gir lenkjinga i \Last. Desse pro-elementa på
georgisk skal sjølvsagt \emph{ikkje} lenkjast med adjunkta på norsk; her
har me «overgenerering» av lenkjer pga. me opnar for
argument-adjunkt-lenkjer. Slik \texttt{lfgalign} fungerer no, kan ein unngå
at pro blir lenkja til adjunkt ved å leggje inn LPT-informasjon om
adjunkta (evt. krevje at pro \emph{berre} kan lenkjast til nominalar). Om
me legg inn ei omsetjing for \emph{nå}, får me samanstillinga i \Next:

\ex. \{(\p{Se-Hveva} . \p{svinge}) (\p{pro} . \p{svinge}) (\p{pro} . \p{hun}) (\p{soPi} . \p{inn})\}

Denne samanstillinga er kanskje er hakket betre, men sidan
mange-mange-lenkjing berre er to-til-ein så langt, vil LPT-informasjon
om \emph{både} \p{nå} og \p{inn} resultere i at denne setninga \emph{ikkje får nokon lenkjing}. Dette er kanskje å føretrekkje, når me først skal
krevje likskap i argumentstruktur for å lenkje\footnote{Om eit slikt setningspar er gitt til ein N-grambasert metode,
        vil det sjølvsagt gi evidens for at t.d. \emph{nå} og det georgiske
        verbet skal lenkjast -- ikkje noko me vil ha i ein
        trebank. Men, om \emph{nå} sjeldan står i omsetjingar av \emph{SeuHvia}
        vil det sannsynlegvis aldri bli oppretta slike lenkjer. }. Då er det opp
til grammatikarane om dei vil sjå på omsetjinga som argument for at
det georgiske verbet har ei alternativ tyding med berre eitt argument,
og endre grammatikkane til ei seinare utgåve av trebanken.

\subsection{Overlapp med \texttt{RIA}}
\label{sec-5.3.2}

\label{SEC:ria}

Eg samanliknar her f-strukturlenkjene ein får ved å køyre \texttt{lfgalign}
på ei mengd med 4000 automatisk disambiguerte og setningslenkja
setningar på tysk og engelsk, med dei lenkjene som kjem frå
\texttt{RIA}-metoden\footnote{Prolog-filene med f-strukturar, og lenkjer mellom
        f-strukturar, for 4000 parallelle setningar finst i
        kjeldekoden til \texttt{RIA}, tilgjengeleg frå
        \href{http://www.computing.dcu.ie/~ygraham/software.html}{http://www.computing.dcu.ie/\~ygraham/software.html} under GNU
        Lesser General Public License. I tillegg finst Prolog-filer
        som inkluderer c-strukturar for 1000 setningar på
        \href{http://www.computing.dcu.ie/~ygraham/sample_de.tar.gz}{http://www.computing.dcu.ie/\~ygraham/sample\_de.tar.gz} og
        \href{http://www.computing.dcu.ie/~ygraham/sample_en.tar.gz}{http://www.computing.dcu.ie/\~ygraham/sample\_en.tar.gz}. } i \citet{graham2009osr,graham2009fts}. Eg har
ikkje nytta nokon LPT-tabell her. 

Samanlikninga skjer ved å, for kvar setning i korpuset, telje opp kor
mange lenkjer som finst i snittet mellom dei f-strukturlenkjene som er
i \texttt{RIA} og dei som \texttt{lfgalign} gir. Dette kan me samanlikne med kor
mange f-strukturlenkjer \texttt{RIA} har i det heile.

Viss me har to setningar som kvar har tri \PRED{}-element, finst det
seks måtar å lenkje desse på slik at alle blir lenkja. Viss \texttt{lfgalign}
har same samanstilling som \texttt{RIA}, vil snittet av dei to ha like mange
lenkjer som \texttt{RIA} har. For å få ein peikepinn på kor mykje likskapen
har å seie, har eg au køyrt ein baseline-modell på testsettet, som
berre opprettar tilfeldige lenkjer mellom lenkbare \PRED{}-element
(slik at flest mogleg ein-til-ein-lenkjer blir oppretta; denne
modellen har ingen mange-mange-lenkjer).

 Slike tal seier sjølvsagt ingenting om kva for lenkjer som er
 \emph{korrekte}. Men, lenkjene i testmaterialet kjem via
 ordsamanstillingsmetoden i \citet{och2003scv}, kor «even on a tiny
 corpus of only 500 sentences, alignment error rates under 30\% are
 achieved for all models [for English-German], and the best models
 have error rates somewhat under 20\%»
 \citep[s.~36]{och2003scv}. Feilraten til modell 6, som \texttt{RIA} nyttar,
 går under 10 \% ved korpora på fleire tusen ord. Om f-strukturlenkjene
 i \texttt{lfgalign} har stor overlapp med dei i testsettet er det altså
 sannsynleg at mange av dei er korrekte, om det er stor forskjell er
 det sannsynleg at \texttt{lfgalign} tek feil.


\begin{table}[htb]
\caption{\label{tbl:RIA}Overlapp mellom \texttt{RIA} og \texttt{lfgalign}, og mellom \texttt{RIA} og ein tilfeldige baseline. Testsettet har totalt 40343 lenkbare \PRED{}-element på kjeldesida.}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrr}
 metode              &  snitt  &  union  &  lenkjer  &  RIA-lenkjer  &  snitt / RIA-lenkjer  \\
\hline
 \texttt{lfgalign}   &   7296  &  44587  &    24161  &        28019  &  26,03 \%             \\
 \texttt{tilfeldig}  &   2544  &  60544  &    35069  &        28019  &  09,07 \%             \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


 Resultatet av samanlikninga står i tabell \ref{tbl:RIA}. Kolonnen
 \emph{snitt} viser summen av kor mange lenkjer som var felles for kvart
 setningspar, mellom \texttt{RIA} og dei to testmetodane (\texttt{lfgalign} og ein
 tilfeldig baseline). Ved å dele dette talet på kor mange lenkjer
 \texttt{RIA} hadde, får me ein enkel samanlikning av dei to testmetodane --
 viss forholdet var 100 \% ville altså alle lenkjene vore like.  Det er
 tydeleg at overlappet mellom \texttt{RIA} og \texttt{lfgalign} er svært lågt på
 dette materialet\footnote{Denne testen blei køyrt på revisjon
        \texttt{fd14d902262a9274b42131cf83ade74d51e23863} av \texttt{lfgalign},
        sjå funksjonen \texttt{ev-ria}. }, men iallfall meir enn dobbelt så stort som
 ein ville forvente om det ikkje var nokon likskap. Ved manuelt
 gjennomsyn ser det ut til at der dei har ulike lenkjer, er det
 \texttt{lfgalign} (eller begge) som tek feil. 

 I tillegg har \texttt{lfgalign} færrast lenkja \PRED{}-element av alle
 metodane, som kan tyde på litt lågare dekning (sjølv om \texttt{lfgalign}
 kan føye saman eitt predikat og argument i lenkjinga, noko \texttt{RIA} og
 baseline-modellen ikkje gjer).

 Ved nærare ettersyn viser det seg at dette korpuset har mange
 fragmentariske analysar, og som oftast er det mange «ytste
 f-strukturar» (gjerne over ti i kvar setning, i snitt fire per
 setning; gjennomsnittleg setningslengd i materialet er 9,8
 ord). Implementasjonen min reknar ein f-struktur for å vere ein av
 desse ytste om han ikkje er referert til som argument/adjunkt av
 andre f-strukturar. Ytste f-strukturar blir handsame som om dei er på
 same nivå i f-strukturen -- viss det eigentleg finst ein intern
 struktur mellom desse blir det ignorert. Det vil altså seie at for
 store deler av analysane får \texttt{lfgalign} ingenting ut av f-strukturen.

 Sidan \texttt{lfgalign} er meint for trebankbygging med høg presisjon treng
 det ikkje vere negativt at dekninga er litt lågare; i tillegg vil me
 kanskje forvente meir «komplette» analysar enn dei som finst i dette
 testsettet. Likevel bør det vere mogleg å gjere noko for å betre på
 yteevna når analysane er fragmentariske; eg kjem tilbake til dette i
 del \ref{SEC:opneproblem}.

 Eit anna problem som blir tydeleg med denne evalueringa er at lange
 lister med argument/adjunkt raskt blir komputasjonelt vanskeleg. For
 «vanlege» lister med argument/adjunkt (t.d. to argument og tri-fire
 adjunkt), er det ikkje merkbart at alle moglege kombinasjonar av
 argument/adjunkt blir prøvd lenkja; men når det er snakk om ti
 adjunkt på kvar side tek det \texttt{adjalign} ca. 46 sekund (på ein vanleg
 datamaskin med 2,1 GHz, 3GB RAM) å finne alle moglege
 lenkjekombinasjonar. For å i det heile teke kome meg gjennom
 testsettet endra eg på \texttt{lfgalign} i denne evalueringa slik at me
 berre vel første lenkjekombinasjonen viss adjunktlistene har over
 åtte medlem\footnote{Eg gjorde ingen slike avskjeringar for argumentpermutasjonane. }. Med så flate strukturar og ingen LPT-informasjon
 er det usannsynleg å ende opp med rett kombinasjon uansett. Med denne
 «avskjeringa» på plass tok heile korpuset på 4000 setningspar rett
 under tri timar å samanstille.

\section{Opne problem}
\label{sec-5.4}

   \label{SEC:opneproblem}

I denne delen diskuterer eg nokre opne problem, og moglege strategiar
for å betre metoden.

\subsection{Fragmentariske analysar}
\label{sec-5.4.1}

Som nemnt i del \ref{SEC:ria} har \texttt{lfgalign} problem med
fragmentariske f-strukturanalysar. 

Ein mogleg strategi for å handsame desse vil vere å dele opp
lenkjingsoppgåva slik at me først finn fragment som sannsynlegvis
korresponderar, og så sender kvar av desse til vanleg
f-strukturlenkjing. Men der fragmenta ikkje overlappar vil me få
problem. Ein av grunnføresetnadene til \texttt{lfgalign} er at analysane har
ein viss likskap, og er korrekte, så ei god løysing på dette problemet
vil nok gå utover oppgåva. 


\subsection{«Mjuk» LPT-korrespondanse, og rangering som avskjering}
\label{sec-5.4.2}

Ufullstendig informasjon i LPT-tabellen kan, som nemnt i del
\ref{SEC:feilanalyse}, føre til at programmet avskjerer for
aggressivt.

I implementasjonen bør kanskje kravet om LPT-korrespondanse difor bli
eit rangeringskriterium i implementasjonen, slik at me ikkje treng
stole på at bottom-up-informasjonen vår er perfekt. Eg har ikkje prøvd
å implementere dette enno. Ved å berre finne dei $k$ beste
argument-/adjunkt-permutasjonane kan dette kanskje gjere lenkjinga
litt raskare au\footnote{For å ta dette eit steg vidare kan me flytte sjølve rangeringa
        inn i f-strukturlenkjinga, for å gjere implementasjonen litt
        meir effektiv. Dette kan relativt enkelt gjerast ved å endre
        rekursive kall på \texttt{f-align} til kall på \texttt{rank(f-align)}, og
        endre \texttt{rank} til å levere ei liste med dei $k$ beste
        alternativa. Men, det synest som om flaskehalsen er generering
        av argument-/adjunkt-permutasjonar, så eg veit ikkje kor mykje
        dette vil ha å seie. }.




\subsection{Top-down-lenkjing av f-strukturar, og problemet med reentrancy}
\label{sec-5.4.3}

      \fxnote{Standarddømet med reentrancy er i mrs/ka/37.pl
      mrs/nb/38.pl; jaGli/hund er subjekt både for \p{ville} og
      \p{bjeffe}, difor får løysinga ut jaGli-hund to gonger.}

Setningsparet i \Next bør kunne lenkjast, men gir nokre intrikate
problem.

{\avmoptions{}
\ex. \ag. Dafür bin ich zutiefst dankbar \\
      for.det er eg djupt takknemleg \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}bin}<\@{5}, \@{1}>'  \\
     subj & \@{5} \[pred &  `{\bf{}ich}' \] \\
     xcomp & \@{1} \[pred & `{\bf{}dankbar}<\@{5}, \@{3}>' \\
                     obj &  \@{3} `{\bf{}für}<da>' \] \] \end{avm}$
     $\\\\\leftrightarrow$\\
     \bg. I have a deep appreciation for that \\
      Eg har ei djup takksemd for det \\
     $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}have}<\@{4}, \@{2}>' \\
     subj & \@{4} \[pred & `{\bf{}I}' \] \\
     xcomp & \@{2} \[pred & `{\bf{}appreciation}'\\
     adjunct  & \{ \[pred & `{\bf{}for}<that>' \] \} \] \]\end{avm}$

}

 I \texttt{lfgalign} vil me kunne lenkje \p{bin} og \p{have}, med
 LPT-korrespondanse mellom \p{ich} og \p{I} og mellom \p{dankbar} og
 \p{appreciation}. Når me prøver å lenkje \p{dankbar} med
 \p{appreciation} har me LPT-korrespondanse mellom \p{da} og \p{that},
 men me finn ingenting å lenkje \p{ich} med. Dette argumentet har
 LPT-korrespondanse med \p{I}, og er jo allereie lenkja med \p{I}
 sidan det er identisk med subjektet til \p{bin} -- men når me ser det
 igjen på eit djupare nivå har me ingen element på det nivået å lenkje
 med. Verken krava i kapittel \ref{SEC:ideell} eller implementasjonen
 av dei tek innover seg slike problem.

 Ein \emph{kan} gjere unntak i krav \ref{krav:PRED} om at argument som
 allereie har ei lenkje på ytre nivå ikkje skal lenkjast -- altså må
 eit argument berre lenkjast «ein gong». Dette bør løyse problemet
 over, og bør ikkje vere for vanskeleg å implementere heller.

 Men ein variant av situasjonen over kan gi litt større problem. I
 \Next kan me tenkje oss at den ønskelege lenkjinga er
 \{(\p{p},\p{r}),(\p{q},\p{s}),(\p{ich},\p{I})\}. Den einaste
 relevante forskjellen frå \Last er at i \Last står \p{I} berre i ytre
 \PRED, medan i \Next står \p{I} berre i indre \PRED.

{\avmoptions{}
\ex. \a. $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}p}<\@{1}, \@{2}>'  \\
     subj & \@{1} \[pred &  `{\bf{}ich}' \] \\
     xcomp & \@{2} \[pred & `{\bf{}q}<\@{1}>' \] \] \end{avm}$
     $\\\\\leftrightarrow$\\
     \b. $\begin{avm}\[pred & `{\bf{}r}<\@{3}>' \\
     xcomp & \@{3} \[pred & `{\bf{}s}<\@{4}>' \\
     subj & \@{4} \[pred &  `{\bf{}I}' \] \] \]\end{avm}$

}

 Då er det eit problem at me følgjer krav \ref{krav:PRED-omgivnad} og
 går top-down i f-strukturlenkjinga i \texttt{lfgalign}. Når me skal lenkje
 \p{p} og \p{r} vil me ikkje finne ein argumentpermutasjon
 (ein-til-ein LPT-korrespondanse) som fyller krav \ref{krav:PRED} --
 \p{q} og \p{s} har LPT-korrespondanse, men \p{ich} har ikkje noko som
 svarer til seg blant argument/adjunkt av \p{r}.

 Det er sjølvsagt mogleg å køyre top-down-metoden frå fleire
 startpunkt i f-strukturane dersom dei første ikkje går, men om ein må
 gjere det er det kanskje eit teikn på at heile strategien må
 endrast. På den andre sida, viss desse situasjonane ikkje dukker opp
 i faktiske analysar, så kan det hende at metoden er god nok. Til no
 har eg ikkje sett slike situasjonar, men det er altså logisk mogleg
 at dei kan dukke opp.
\section{Bruksområde}
\label{sec-5.5}

\fxnote[inline,nomargin]{dette blei tynt; flytte til oppsummering kanskje?}
\subsection{Oppdage argumentstrukturalternasjon}
\label{sec-5.5.1}

 I døme \ref{ex:vedde} i kapittel \ref{SEC:lik-argstr} viste eg at
 f-strukturar og LPT-korrespondanse ikkje alltid har nok informasjon
 til å kunne handtere ulik følgje i argumentstruktur. Programmet mitt
 vil her gi begge løysingar, ei rangering basert på lik argumentfølgje
 vil gi feil løysing på topp.

 Kanskje kan me nytte data frå fleire førekomstar med andre subjekt og
 objekt til å lære slike argumentstrukturalternasjonar.  Om me
 observerer \emph{sie gefällt mir/jeg liker henne} vil me jo ha
 f-strukturinformasjon som kan nyttast til å informere
 argumentstrukturalternasjon (\emph{sie/henne} er hokjønn, etc.), om det
 var substantiv der ville LPT-korrespondanse kunne informere dette.
\section{Oppsummering}
\label{sec-5.6}

\begin{itemize}
\item Sidan avbildinga frå c-strukturnodar til f-struktur er
   mange-til-ein, kan me t.d. innanfor eitt tre ha fleire N-gram per
   f-strukturhovud; ein metode som berre ser på enkle N-gramlenkjer
   vil ikkje registrere desse relasjonane (t.d. metoden i
   \citet{samuelsson2007apa}).
\item Det er ikkje berre ei N-gramsamanstilling; sidan
   lenkjene er mellom c-strukturnodar kor kvar node dominerer ein
   konstituent, kunne me kalt det ei konstituentsamanstilling.
\item Lenkjer mellom f-strukturar vil gi informasjon som er kvalitativt
   forskjellig frå det ein kan få med å berre sjå på lenkjer mellom
   ord, n-gram eller konstituentar.
\item Ein kan kanskje få betre skåre på kvantitative mål som presisjon og
   gjenkjenning, spesielt kor språkforskjellane er store men analysane
   tufta på felles prinsipp, men her må det meir testing (og ikkje
   minst data) til.
\item \texttt{lfgalign} stiller høge krav til inndata: det må vere ferdig
   disambiguert og setningssamanstilt. I tillegg må grammatikkane som
   gav analysane vere fundert på like prinsipp, for å få best mogleg
   resultat. Det kan au oppstå problem viss ein køyrer programmet på
   analysar frå grammatikkar som, sjølv om dei er fundert på like
   prinsipp, har svært ulike måtar å representere ulike grammatiske
   fenomen enn det grammatikkane i Xpar-prosjektet her.
\end{itemize}
\chapter{Avslutning}
\label{sec-6}


\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{master}























































\end{document}